香港全方位淪陷實例總合2(盡量每日更新)

【美國制裁】美國制裁24名內地及香港官員 包括譚耀宗等在內 涉損害香港自治

美國國務卿布林肯表示，《香港自治法》報告更新。更新的內容表明，中國全國人大在上星期四通過的決定，單方面破壞了香港的選舉制度。
英國已宣布此舉動已違反《中英聯合聲明》。指其涉及損害香港人民應享有的高度自治權。

美國制裁的24名內地及香港官員，包括人大常委會副委員長王晨以及港區全國人大代表譚耀宗等，14名全國人大常委會副委員長，香港警務處國家安全處、國務院港澳辦和中央駐港國家安全公署的官員。

資料來源:Now 新聞

#九龍城裁判法院第一庭
#鄭念慈裁判官
#新案件
#理大事件

D1:林(22)
D2:姜(22)
D3:姜(21)
D4:陳(23)
D5:陳(22)

控罪：
串謀暴動

詳情：
同被控於2019年11月11日與或約於2019年11月14日，首尾兩日包括在內，在香港，串謀與其他不知名人士於香港理工大學參與暴動

控方代表： #張卓勤高級檢控官

1725 再開庭

‼️全部拒絕保釋，需要還押‼️

#必看 #手足投稿

回想：我被輪姦的那一夜，還有之後

「每一次的分享，都是一次案件重演。XX，辛苦了。」

2019年下旬。
那晚，我穿著黑色短版T裇，長牛仔褲，買完東西後打算做做運動，徒步走幾個地鐵站的距離回家。走著走著，不經意的一些轉身，不經意的看到玻璃反射，發現有些面孔貌似跟隨了我不久。因為是社運高峰期，身分敏感的自己馬上意識到跟蹤者肯定是警察的關係者，愚蠢的我為了以免對方得逞，拿到我手機後，會危害到我手機裡的所有人，就一邊快步走一邊退出所有群組，刪掉所有聯絡，起碼，死我一個就夠了。

有夠愚蠢。

走了好久，繞了好多圈子，看街景，住戶都關燈了，街上沒有一個人，應該凌晨了吧。看看貨車的倒後鏡，他們還在。

他們就這樣跟着我走過了幾個地區，中間的詳細路線我也無法回想起來。到後來，只有幾個畫面和感覺我是記得相當清楚的，那就是被毛巾用力掩着口鼻的觸感，還有伴隨而來的強烈的意識模糊(後來，我發現抗焦慮藥的感覺跟這種感覺有點像，不過這種藥比抗焦慮藥的藥效強100倍)。我記得某個後樓梯的畫面，也記得那個魁梧大漢把我抬起的姿勢。我記得他們把我抬進的單位內的裝潢，還記得他們說的幾句話。

「暴徒丫拿！」
「屌，肯定比唔知幾多暴徒仔食過」
「之前幾個都瘦猛猛，今次呢個終於有d肉地」
「阿sir好野，今次真係唔知點多謝阿sir」

整個過程當中，我能回想起的片段相當少，至今我仍無法確定是因為身體不想我回想起來還是因為藥物的影響。事後聽某位資深法醫分享，被下藥侵犯的人，記憶出現斷層、不連貫等現象，是極為普遍的現象。

現在還能依稀回想起來的畫面，就是從窗外傳入昏暗的街燈燈光；某幾個人戴安全套的畫面；還有不知誰把安全套脫下來再來的畫面。似乎還有攝影機。還有綁着我雙手的索帶。

清醒的時候，發現自己衣衫不整，慌忙收拾下後，走出房間，恐懼還有藥物應該截斷了我在大腦登記信息的功能，所以在大廳的記憶只剩下被剪了一束頭髮然後被踢走這樣，就直接離開了。

狂奔。

打到的士，「還好」沒被劫財，錢包還有錢，我直接把錢都給司機，叫他繞路，把錢都繞到差不多就在某個地點放下我。

回到家後，非常詭異非常可怕的感覺，感覺自己在用光速去刪除自己記憶。我不想失去這段記憶，扯着自己的頭髮逼自己回想起昨晚發生的事，而且跟當時信任的人說出我能想起的事，用盡全力逼自己，記得多少說多少

洗了很多次澡、衣物全丟掉、再處理被剪掉的頭髮。拿起剪刀，順勢幫自己剪了個劉海。嗯，新造型，還蠻好看。

兩三天後，我的精神狀態到了一個非常危險的地步，真的失憶了，也多了分裂出來的人格等。但因為回憶一直以噩夢、閃現的方式走出來，加上下體一直劇痛，結果再過了一星期我又把失去了的記憶像看恐怖故事般記回來了。如果在網上搜尋一下『PTSD 徵狀』的話，基本上就可以大概知道我當時的狀態。

不久後靠信任的人查出，原來是叫14K的黑幫收錢辦的事，委託者不言而喻。除了我還有幾個受害者，地點、日期、他們的作案手法等，都很相似。最相似的是其他幾位受害者也被剪頭髮了，呵，可能他們需要交貨吧。本來是國民黨分裂出來的黑幫，不過明顯現在是為共產黨做事。

其實我很感恩，身邊的人一直幫助我，而且「幸好」我也沒染上性病。更感恩的是在那個極度避免去醫院就醫的時刻，身邊出現了一位有點醫學知識的人，可以用朋友的角度來幫助我。她沒有叫我逃離現實，沒有叫我閉口不提，她用她的已知知識和上網看過的不少文獻和研究，用不少方法幫我治療。例如恐慌，PTSD發作時，教我要令自己清楚自己身處在「現在」，而且是個安全的地方，腦中的flashback並不會影響到現在的自己；慢慢幫我重組我的記憶；慢慢帶我面對我的恐懼等......

距離事發當天其實已經過了一年半，離開香港後，也是精神狀態最崩潰的時候，身邊沒有任何親朋戚友的情況下，幸好身邊有一位理解我背景的人，有她的陪伴和幫助；直到現在，很少情況下我也會有突發性恐慌或PTSD發作的時候，可幸的是她也一直還在。

人在極度危險的情況下做的決定不會是百分百理性的，所以我也不會去怪責以前的自己。相反還蠻佩服失憶後又重現記憶的自己。我強迫自己去面對那些記憶；我強迫自己一個人重返現場；面對自己被懷疑作故事、面對被曾經很信任但又孤陋寡聞的人，拿著自己的精神狀態到處散播和造謠、面對身心上的各種折磨、自己一個去做手術、因為還在打仗時期，事發後不到一個月就重回江湖，完全把自己不該在戰場上有的情緒和精神狀態壓到最低；就算逃離warzone後，在安全的地方，各種奇難雜症出現，我還是很努力地去把生活拉回正軌。最少，我考上了在台灣名列前茅的大學，還有不俗的GPA。

可能，當初想我們這些抗爭者帶著生不如死的感覺過完下半生的那些畜牲，知道我現在過得好好的話，會很不忿吧?不管如何，如果牠們以為這樣就會讓我們的意志屈服的話，我想帶着微笑跟火把說：你想太多了。

我預想到有一些混帳很愛問被侵犯的人，『為甚麼你/妳過了那麼久才說出來?』。有趣的是，這問題我倒是能提供答案。首先，我花了一段時間讓自己的情緒沉澱下來組織事件，固然是很重要的因素；另外一個更重要的原因是，曾經幫助我的人，現在都離開了香港，已經在與香港沒有引渡法的國土上了。於是我毅然提筆，記下這篇回憶錄。

「如果讓時光倒流，你會不會改變你當天的作為？」

不會。故事的起承轉合其實不重要，未來還是一樣黑暗，重要的是光源不可以熄滅。可能我以後會遇到更荒謬的危機事件，但我不會想太多，因為我相信自己那團火一直都會在。火不滅，人不滅。

我其實應該說漏了很多內容，朋友手機中應該有我當時的口供，應該可以幫助我重整出最仔細的版本。但我並沒有打開，並沒有將那些情節擺回這邊的故事當中。可能，我還是有點怕面對那些栩栩如生的敘述；也可能，承上，我不想注重在故事的起承轉合上，重點還是放在我們的生活上，還有對暴政的憤怒。

應該說......我並不想透過這個故事把大家拉進憤恨狂躁悲傷的黑洞中，我是想大家感受到星星之火的重要性。

最黑暗的時代，每天都會有危機發生，無論是你或我突然不見了，請不要擔心，請記得我這段文字：「火，不是魔法。是精神。」

無神論者的巴別塔

好悲哀嘅係，香港竟然好多人會將布林肯制裁名單當成一種響阿拉斯加會談前嘅「警告」，而察覺唔倒呢份名單反而係一種「示好」。
之前都講過，響敗登上台後共慘黨經已唔再擔心響貿易上面會受到致命性嘅制裁，最多都只係需要響晶片同5G上面繼續同美國扮下低姿態討價還價；
至於制裁名單，中共最驚嘅一係就係制裁上到去常委級及其家屬，可能迫使既得利益集團團結一次向習近平逼宮以保住自己身家；另一驚就係名單擴展到以萬計嘅中下層黨員同公務員，咁就令到人人自危成套體系癱瘓不聽指揮
但而家布林肯嘅名單就係得一班本來經已受緊制裁嘅狗官，其實就係向習近平暗示日後即使再有制裁，都只係停留響呢個規模上面，雜種可以放心管治權威唔會受到挑戰；作為幾個初選候選人獲釋嘅「人質外交」回禮，同埋向阿拉斯加會談釋出善意，就算反檯傾唔成都唔會有乜嘢災難性後果。
所以你可以預期，阿拉斯加會談對香港最好嘅結局，大概就只係響政制改革上面讓步多少，等直選仲有多少少生存價值，同埋放多幾件還押中嘅政治犯出黎保釋繼續「人質外交」──萬一美方比中共恐嚇成功，更可能乜撚都爭取唔倒。呢個就係敗登叩頭外交嘅結果。

譚耀宗批評美方向金融機構施壓 將續為國家及香港貢獻

美國國務院更新《香港自治法案》的報告，指24名中國和香港官員削弱香港自治，包括早前被列入制裁名單的全國人大常委譚耀宗，譚耀宗批評美方行為可恥。

譚耀宗發聲明表示，美方向金融機構施壓的行為可恥，又引述全國人大常委會副委員長王晨，指他在全國人大會議上，已經強烈批評有關的脅迫行為。

譚耀宗又指，任何國家都無權以任何藉口，干涉香港的內部事務，重申香港特區事務完全屬於中國內政，表明會一如既往，努力參與全國人大常委會的工作，繼續真誠為國家及香港作應有貢獻。

社民連成員灣仔遊行抗議人大決定 沿途有警員戒備

中央多個部門連續第3天在灣仔會展舉辦座談會，聽取有關修改香港選舉制度的意見。社民連4名成員由灣仔家計會出發遊行至中環廣場，抗議人大的決定。起步前，有警員搜查社民連主席黃浩銘的背包，查看他的身份證。遊行期間他們高叫口號，沿途有警員戒備。

社民連表示，希望向來港出席座談會的港澳辦常務副主任張曉明表達，反對小圈子選舉，全民普選是香港人的共同願望。

網民前年12月9日發起「大三罷」，五名男子當日凌晨在上水被捕，被控串謀刑事毀壞等罪，案件今續審。繼昨日怒罵警員證人態度不當後，裁判官黃國輝今再「發火」斥當日負責看守證物的警員，指他「乜都唔記得」，看照片時更將藍灰色欄杆錯看成銀色，怒問「你色盲㗎？」辯方又質疑，警員在記事冊上寫下與案情無關之字眼，並要求他當庭讀出。他沉默良久後，面有難色地唸出「LOVE YOU」，但沒解釋有關字眼出現的原因。作供完畢後，警員立即走到廁所洗臉。

警員26278梁俊浩（譯音）供稱，當日凌晨約3時半，他與同袍28044在警長梁志成指示下，到天平商場停車場天台看守證物。其間有警員在現場拍照，但他忘記了現場環境特徵及證物確實位置，亦忘記有否警員曾靠近證物。

梁在盤問下表示，當日見到有軍裝警員上天台，但忘記有誰。梁又指，雖然他忘記了證物所在現場特徵，但記事冊有紀錄。惟辯方讀出其記事冊內容，指當中沒有任何相關記載。梁同意，但否認沒說真話。

梁又同意辯方所指，警察記事冊用以記錄重要事項。惟辯方指案發前一晚，梁的記事冊上寫了「三個字」，問他是否懂得唸。梁原本稱懂得唸，但被要求在庭上唸出時，卻沉默良久後表示：「頭一個字係符號，我唔識讀。」黃官聞言怒火中燒，厲聲斥：「咁你頭先又話識讀？喂！你搞乜呀？」

此外，梁接受盤問期間，多次表示忘記當日情況，一再要求查看記事冊。黃官起初逐次批准，但後期不耐煩地指「唔該你唔好再問啦吓，我已經批准咗你睇！你乜都唔記得！」

控方覆問時，向梁展示一張天台現場的照片，問梁當時站在哪個位置看守證物。梁表示，他當晚一直與同袍站在「幾條銀色欄杆」旁邊。惟黃官聞言感迷惑，再怒斥：「你有色盲㗎？嗰幾條點會係銀色呀？主控，你睇到係咩色吖？」控方回應指，欄杆應是灰或藍色。梁同意是灰藍色，重申他當時站在欄杆旁。

中美高層會談周四在美國阿拉斯加州安克拉治市（Anchorage）舉行。根據路透披露，美國拜登政府官員昨天（16日）表示，美中會談將談及香港議題，但預期會後不會發表共同聲明。

路透引述美國官員表示，拜登政府會採取堅定一致的對中國立場，不會被北京分化。該名官員說，美國正以日漸決斷強硬的姿態，與中國官員交手，將在會上表達美國對多個議題的關注，包括中國對香港的所作所為、在新疆的人權侵犯、以及持續的惡意網絡活動。

另一名美國官員則表示，不預期會面會達到任何特定目標或成果，也不預期有共同聲明。

中國外交部發言人趙立堅今天也在例行記者會提及即將舉行的美中高層會談，指稱美國在會晤對話前帶節奏、對中國施壓的企圖不可能得逞。希望雙方通過這次對話，按照兩國元首通話精神，推動中美關係重回正軌。

趙還稱「相信美方對中方維護主權安全的決心很清楚，我們並沒有說在對話中不可以談香港問題、新疆問題，我們會向美國介紹有關情況，表明中方的嚴正立場」。

布林肯與白宮安全顧問蘇利文（Jake Sullivan）周四將前往阿拉斯加，與中共中央外事工作委員會辦公室主任楊潔篪以及中國外交部長王毅會面。這將是美國拜登1月20日上任以來中美高層首度會晤。（國際中心／綜合外電報導）

【資訊部獨家】區諾軒被指前年7月旺角警民衝突現場，分別用「大聲公」推一名警長的長盾，及後再用「大聲公」在一名警司旁邊高聲說話，令對方聽力受損，去年4月經審訊後被裁定兩項襲警罪罪成，被判140小時社會服務令。去年6月律政司代表余國慧向原審裁判官提出覆核申請，惟遭駁回。律政司司長在去年7月13日獲高等法院首席法官潘兆初批出覆核刑罰許可，於7月16日根據《刑事訴訟程序條例》第81A條正式向上訴法庭申請覆核判刑，惟因區諾軒亦向原訟法庭提出定罪上訴，根據《刑事訴訟程序條例》第81C(1)(a)條的規定，覆核申請因答辯人的定罪上訴暫時不能進行聆訊。區諾軒本年1月20日被潘敏琦法官正式駁回定罪上訴後，法庭隨即為覆核申請進行排期。

根據早前司法機構網頁顯示，是次聆訊將於3月23日上午10時進行，預計當日審結。司法機構今日公布潘兆初高等法院首席法官、彭偉昌上訴庭法官及彭寶琴法官負責此案的刑期覆核申請聆訊。

#20210317新聞 #0707旺角

去年1月19日警方驅散在遮打花園的集會期間，六旬家庭司機擅自走出馬路並出拳攻擊一名制服他的速龍小隊成員，去年7月經審訊後被裁定襲警罪成，判監1個月。被告不服定罪及判刑提出上訴，其代表大狀今在高等法院透露，上訴人在等候上訴期間找到新的影片證據，可證明他當日不僅沒有刻意襲警，更遭警員「叉頸」。惟陳慶偉法官指出，辯方在案件審訊時乃稱被告遭警方揮棍毆打，「你唔可以嗰陣時話揮動警棍，今日先話叉頸㗎嘛」，並認為事發當日的集會雖然有不反對通知書，「但後嚟差人反對啊嘛，因為亂晒龍啊嘛」，故判刑應以整天發生的事作考慮。案件押後至下月15日裁決。

代表大狀謝志浩指出，雖然新證據在案件審結後才出現，但並非辯方刻意收起，否則這是違反常理。謝續指，新的影片能展現一切真相，反映上訴人無出拳腳攻擊，若他真的有使用過「武力」都只是因被叉頸所致，故裁判官稱兩名控方證人誠實可靠的裁定，並站不住腳。謝又指出，上訴人在遭到警員猛烈制服下才會受傷，並且頭破血流，警員作供時形容上訴人流出來的血為「紅色液體」，是牽強的狡辯。

惟答辯方律政司認為，上訴人在去年7月31日被定罪，他的兒子翌日便馬上找到新證據的源頭，可見只要他們在開審前盡其所能便能找到影片，而非定罪後才補救，否則只是浪費法庭時間，故法庭不應批准上訴人在上訴階段才呈上新影片。

答辯方亦不認同影片削弱了警員的證供，反而證明了證員並無使用警棍，而是用手撘住上訴人膊頭，卻遭他撥開及推撞，與他們的作供大致肳合。另外，答辯方認為辯方在審訊時，僅向警員展示上訴人受傷的相片，他如何判斷其頭上的液體純屬他個人觀感，稱為「紅色液體」不屬狡辯。

至於刑期上訴方面，謝指出案發的背景為一個合法的集會，嚴重性較低，故判監一個月屬過重；惟答辯方認為當天集會出現非常大規模示威，事發時警方正在清場，上訴人擅自走出馬路會影響驅散行動，反問：「呢個背景可唔可以話係輕微嘅襲警背景？」。

網民前年10月1日發起「六區開花」示威活動，結果各區爆發警民衝突，18歲「健仔」在荃灣中槍受傷， 當日同區被捕的三男一女就暴動及縱火罪受審。案件於區域法院聆訊 ，法官練錦鴻今裁定表證成立，四人選擇不作供，亦不傳召證人。控辯雙方下周五結案陳詞。

代表第三被告的大律師在中段陳詞指，拘捕第三被告的防暴警證供含糊，與其他證據不符。控方雖傳召在現場拍攝的刑事調查探員上庭，該探員稱目睹防暴警將第三被告按在地上，亦目賭防暴警宣佈拘捕第三被告及為第三被告上索帶。然而從新聞影片所見，有一名無論衣着、裝扮都很像該名在現場拍攝的刑事調查探員，其實是走向被制服的女被告位置，其間揮動警棍。

大律師直指該名在現場拍攝的刑事調查探員的「觀察」沒可能發生，其證供不能協助防暴警，不能排除防暴警當時制服的是另有其人。控方不同意辯方所指，直言不會出現有人被警方制服後會不知所終。

前年10月初街頭示威持續，示威者凌晨時分在旺角手持鐵棒，打算破壞中國旅行社分店，警方接報到場追截。有被捕青年事後承認管有物品意圖摧毀財產罪，還柙105天後今早判刑。辯方指被告還柙期間已深切反省，請裁判官如認為3個月監禁是足夠刑期，則不要判被告進入拘留式中心。裁判官香淑嫻判刑時稱被告持鐵通，明顯有備而來，是「一身武力示威者的衣裝」，終判被告入更生中心。

辯方指，希望法庭考慮到報告整體正面，被告只因少不更事、受人影響而犯案，報告中處處展現悔意，在還柙期間亦重新學習，未來打算向旅遊業方向發展，是值得給予機會的年輕人。報告指被告不適合勞教中心，但推薦更生中心。

大狀指被告還柙至今已經105日，對他來說已是艱苦的一課，被告亦已有充份反省，考慮到如判入中心，早前還柙的刑期不能扣減，希望法庭若認為3個月監禁已足夠，則希望法庭不要下令被告判入中心。

香官判刑時稱，涉案鐵通長達115厘米，加上被告當時的衣着，明顯有備而來，是「一身武力示威者的衣裝」，案件情節嚴重；亦已考慮到被告只有18歲及還柙多時，認為更生中心是唯一恰當刑罰，以達到上訴庭用以阻嚇青少年再度犯案等目標。

今年中學文憑試DSE將於4月底開考，考評局由今天起，分別透過學校及以郵遞方式向應屆學校考生及自修生派發准考證。考評局強調，考生在每個考試日必須自行量度體溫，填妥並簽署「考生健康申報表」。當局列明，考生若於考試日正接受政府指定的強制檢疫或在等候新冠病毒強制檢測結果，則不應赴考，只有持有陰性檢測結果的考生方會獲准應考，考生須於申報表內申報。

而筆試及實習考試不設補考，考生因病未能應考筆試或實習考試，應參閱載於考評局網頁的考生手冊內的處理方法和相關資料及考生須知（體育科卷三）。
考評局提醒，DSE的「試場一覽表」已上載至考評局網頁，應屆考生亦可透過HKDSE App「我的考試日程」功能，輸入考生編號、出生日期及電郵，便可登入查閱其應考的科目與卷別、日期及試場等資料。但有關資料只供參考，應試時必須帶備准考證及身分證明文件的正本 ，試場人員不會接納程式顯示之資料，截圖及准考證副本。

美國運輸部警告或限制香港航空公司在美營運航班

美國運輸部警告，可能會限制香港的航空公司，在美國營運航班，回應香港收緊對機組人員的檢疫安排。 美國運輸部發布命令，要求總部設在香港的國泰航空，7日內提交所有在美國營運航班的資料，以審視有無違反法律，或對公眾利益構成不利影響。運輸部認為，新的檢疫安排影響美國聯邦快遞FedEx的業務，為FedEx帶來龐大的營運成本，但香港當局同時容許以封閉方式，停留美國阿拉斯加安克雷奇的國泰貨機機組人員，只須接受醫學監察，認為措施令香港的航空公司受益，損害美國航空公司的營運權利。FedEx表示，希望有關命令有助解決事件，並正與美國和香港當局合作。國泰暫時未有回應。

2021-03-17 16:34:13

《星島日報》得悉，東區裁判法院高級二等檢控主任黃華芬，於一九年反修例風波示威爆發後，先後以當時「法庭檢控主任會」主席名義，發出題為「警方公然說謊，損害司法制度」的電郵，向律政司司長鄭若驊及時任的刑事檢控專員梁卓然作出投訴，事隔九個月再於去年六月四日通過律政司內部電郵系統，呼籲全體檢控主任參與當晚集會。消息稱，黃華芬早前被勒令「停職」接受調查，目前在律政司網頁內其姓名及職位已被刪去，只寫有「懸空」二字。有傳聞指黃華芬已離任。

至於曾在一九年九月在社交平台教導反修例示威者一旦被捕，「記住唔好講野，唔好簽任何文件直到律師來」的律政司陳姓檢控官，立即被刑事檢控專員調組，僅負責涉及海關的檢控工作，未幾被勒令調離刑事檢控科，轉為民事法律科工作，該陳姓檢控官後來向部門申請病假至今，一直未有上班，在內部的通訊錄中其名字及辦公室電話亦被刪去。

原駐守東區法院的高級二等檢控主任於去年六月四日午飯時間，利用內部電郵系統，向全體檢控主任發出電郵，內容表示「今日有甚麼會比這更有意義的事情呢，希望我們都做同樣嘅事」，電郵結尾更寫「今日將是港區國安法生效前最後一次的六四」，此番說話令人質疑黃企圖慫恿同袍參與六四晚會。

《星島日報》記者當日成功致電黃華芬查詢為何發出此電郵着同袍參與六四晚會，或本身有否出席該晚會時，黃稱：「這是內部電郵，你（記者）有無睇個email先，嗰度唔係咁寫，唔好意思，No comment，唔好意思呀」，之後黃便掛斷電話。

黃華芬為律政司法庭檢控主任會前主席，他早於前年九月初以公會名義發出題為「警方公然說謊損害司法制度」的內部電郵，並向律政司司長鄭若驊，以及刑事檢控專員梁卓然作出投訴。信中指出，八三一是一個敏感日子，但警方在八三一前拘捕七名知名人士，包括鄭松泰，黃之鋒及區諾軒等人，並於同日的記者會上，公開否認拘捕行動與八三一有關。

律政司司長鄭若驊收到黃華芬的書面電郵後，即回覆對方表明，「律政司所有人員將繼續按照「檢控守則」的原則維護司法公正，以確保每一被告人獲得公平審訊」。律政司認為事態嚴重，決定對事件作出徹查，並調查黃是否也有在其他情況下，違反公務員政治中立或其他守則。

此外，律政司亦對黃所有有份參與過檢控案件的檔案作出覆核，看看會否有任何涉及反修例事件的案件在處理上出現偏差，並謀求就這些案件作出補救。

另隸屬律政司刑事檢控科的陳姓檢控官，原本負責高等法院的案件，他於一九年九月多次在facebook留言，提及「整個刑事公義系統都因警權不受約束而蕩然無存」、「就算係示威者，你拉嗰啲人咪得囉，點解無差別施襲」，「奉勸各位回頭是岸」，其留言被截圖並在律政司內部瘋傳，由於他的言論疑似是支持示威者，被業內人士質疑他教人逃避刑責，以及能否公平公正處理相關案件，結果該檢控官即時被調職，不得再處理涉及警方的案件，去年更由刑事檢控科調去民事法律科工作，之後陳檢控官向部門請病假，至今仍未有現身。

根據檢控守則，律政司要求檢控人員不得受任何涉及調查、政治、傳媒、社群或個人的利益或陳述的因素影響。作為檢控人員，他們必須確保以個人身分所發表的意見，無礙他們以專業、不偏不倚的態度執行職務，並應該保持獨立及公正，尤其日後有機會處理相關的案件。

行政會議批准4間巴士公司加價，行政長官林鄭月娥形容，今次加價是很困難的決定，政府明白經濟差、失業率高企及民生受困，但如果不批准加價，將出現不良後果。

工聯會立法會議員麥美娟說，行會批准巴士公司加價，令市民憤怒，質疑為何在失業率上升、經濟差的情況下批准加價。

林鄭月娥回應說，過去兩三年由於一系列因素特區政府沒有批准巴士公司加價，其中兩間至少有7年及10年無加費，而政府檢視過相關財務情況，每間巴士公司都「蝕到入肉」，因此如不批准加價，巴士服務將大幅下降，巴士公司需要裁員、員工要放無薪假，基層市民將受影響。

她說，政府已紓緩有關加價壓力，包括放寬公共交通津貼門檻及提升回饋上限。

法庭已頒下匿名令禁止任何人披露案中被告及事主個人資料

環球時報：若美國政府實施新一輪制裁 中方必以牙還牙

美國國務院公布《香港自治法》報告的更新內容，列出24名中港官員，國務卿布林肯指他們的行為削弱了香港的自治。

內地《環球時報》發表社評認為，這樣的制裁威脅，對那些中國官員不可能產生任何影響。如果美國這屆政府實施新一輪制裁，中方必將再一次以牙還牙。

社評認為，美方的做法都是想要製造在阿拉斯加壓向中國對話者的聲勢，為對話設置議題，但這種表演與中美對話的基本意義背道而馳。既然對話，就要找些共同點出來，否則隔空施壓就夠。社評認為，中國人只要去對話，就會禮貌為先。但在香港、台灣以及南海等問題上，中國的立場、道義以及實力是高度匹配，有充裕的能力以不變應萬變，既不咄咄逼人，也不逆來順受。所以，一個美方發指示、中方接指示的阿拉斯加對話決不會發生。

一項調查顯示，香港在全球114個金融中心之中排名第4，較上次調查上升1位；香港在亞太區則排名第2，僅次於上海，得分僅高過香港1分。至於全球前3位排名維持不變，分別是紐約、倫敦和上海。

最新一期全球金融中心指數報告顯示，香港得分為741分，較上次調查跌2分。在5項競爭力領域中，香港的營商環境、人力資本雙雙下跌1位至第4位；基礎設施升1位至第4位。至於金融業發展水平、聲譽及綜合分別維持在第5和第4位。

按行業分類指數劃分，香港的政府監管、金融及貿易表現都下跌。其中，貿易行業更由上次調查的第1位跌至第4位，政府監管由第4位跌至第6位；但銀行、投資管理、保險、金融科技排名都有所上升，都在首5名之內。

內地城市方面，上海維持全球第3不變；北京同深圳均升1位，分別排第6及第8位，但廣州則跌1位排第22。另外，新加坡升1位至第5位，得分僅低過香港1分。至於東京則跌3位至第7位。

全球金融中心指數由英國智庫Z/Yen集團，與中國深圳綜合開發研究院聯會編制，透過網上問卷訪問約1.08萬名專業人士，綜合143項特徵指標，及約6.6萬項金融中心評估撰寫而成。指數每半年發布1次。

5歲女童疑遭虐待致死，其8歲胞兄亦受虐，兩童的親父及繼母被控謀殺等罪繼續受審。女童生前就讀的幼稚園兩名班主任出庭作供，形容女童為「好鍾意笑嘅女仔」，學習能力不錯，於多項評估中表現優異，又指女童於低班時樂於助人、有創意及自信，惟自搬進涉案大廈後變得沉默寡言，不願透露放假時的行蹤。當老師庭上提到女童於案發時段多次缺課、身上有多處被毆打傷痕時，終忍不住落淚，一度未能作供。

林姓幼稚園老師今出庭作供，她曾擔任Z的班主任。林稱，Z於2015年讀K1時仍然很開心，喜歡與其他學生玩耍。林指Z適應力強，大多數孩童剛上學時會哭鬧，但Z卻未有哭，老師指「好少數一返學嘅小朋友唔喊」。控方續呈上梁對Z的學習評估冊，Z於多項評估中均獲最高評分，其中在性格表現一欄，評語為不易哭、不易發脾氣。林亦於評估中稱讚Z的衣服鞋襪整潔、走路姿態及坐姿正確，即使起初需要老師提點，Z也可立即改進。

在教導Z的三年裏，林從未看見Z有自理問題，她懂得自行如廁，並不需要穿尿片。Z的學習歷程檔案亦顯示她表現優異，無論個人與群體活動、餐桌禮儀、衞生、四肢協調及肌肉訓練，Z皆可完全掌握每個項目。林指Z讀K1時從未缺席遲到，又稱讚Z的學習能力有顯著進步，例如開學時Z會混淆家人的名稱、弄錯句子詞組的次序，但經老師糾正後，Z便會自動更正。總括來說，Z屬學習態度不錯、樂於助人、有創意及自信的小孩。

林續指，每次周末或長假期後，Z都會踴躍舉手告訴老師假期時的活動。惟Z於2017年8月搬進其「哎吔外婆」的家後，變得沉默寡言，即使老師問她放假有甚麼活動，她也默不作聲。另外，Z變得食量大增，以前她只吃一碗麥皮，搬屋後她不斷向老師索取食物，曾吃掉三碗麵。林於2017年9月初看見Z哭着回校，她從未看見Z如此。

另一名班主任梁姓女老師作供時，形容Z未搬屋前是「好鍾意笑嘅女仔，好想吸引老師注意」。Z上堂表現留心、會認真聆聽，又喜歡與老師傾訴，並於堂上踴躍舉手回答老師問題，見同學有困難時會主動提供協助。Z能自如運用雙腳，順利通過障礙物測試，亦有良好學習態度，數學及語文能力不錯。梁讚Z「好整潔，飯粒好少跌落枱上面」，不會揀飲擇食。

張曉明：由特區啟動「五步曲」肯定辦不成

張曉明與基本法委員會研究室副主任陳建文出席同一場座談。張曉明說，如果不由中央主導修改選舉制度，而是按以往做法由特區啟動「五步曲」，這件事肯定辦不成，因此只能靠中央主導，又指有香港研究選舉制度及法律的專家，在研究過程中全程參與。

中聯辦主任駱惠寧就指，留意到香港社會近日對如何實現愛國者治港展開較多討論，他注意到行政長官林鄭月娥及許多特區官員已主動發表支持意見，不難判定隨住時間推移，完善香港選舉制度的重大意義會進一步突顯。

原文網址：

拒絕交代疫苗牌子個東區醫院藍護士接種疫苗為科興

京官來港一連三日閉門聽自己人意見的大龍鳳，今天落幕。港澳辦副主任張曉明今早9時多到達灣仔會展，出席最後一日聲稱就北京「完善」香港選舉制度聽取各界意見的座談會，《蘋果》記者現場所見，今日獲邀到場的，以建制派法律界和商界為主，包括基本法委員會副主任譚惠珠、基本法委員會委員梁美芬、港區人大兼律師陳曼琪、香港法學交流基金會主席馬恩國、蘭桂坊集團主席盛智文、莎莎國際控股主席郭少明、中總會長袁武等。

張曉明今午會後見傳媒，表明了兩大要點。雖然有建制力倡立法會應以「30、30、30」的方式組成，即選委會與功能組別及地區直選各佔30席，但張曉明一錘定音，明確指選委會應產生較大比例立會議員，意思要比直選及功能組別議席多。

他同時提及，現時的區議會實況不符合《基本法》對區議會職能定位，批評有區議員挑戰「一國兩制」底線，顯然要考慮調整選委會內117席區議會，聲言不少與會者倡議就算不全面取消，也要大幅度削減，指會就此向人大常委會報告。

有線許方輝無綫袁志偉等傳媒高層與會

現場亦有個別香港傳媒高層獲邀出席，包括有線新聞及公共事務副總經理許方輝、無綫助理總經理（新聞及資訊）袁志偉、星島新聞集團行政總裁蕭世和、《信報》總編輯郭艷明、NOW新聞主管陳鐵彪、商台新聞及公共事務副總監張秀雲、港台新聞部總監黃金鳳等。

行政長官林鄭月娥在立法會出席「短問短答」質詢時指，本地第四波疫情仍未停止，在疫情未受控前，兩地人員往來條件未成熟，但認為接種疫苗有幫助，當局亦初步同有關中央機構討論，在什麼情況下，接種兩劑疫苗的市民可以放寬限制。她亦說，要市民踴躍接種疫苗，除了信任，亦要有誘因，政府一直在考慮，除了通關誘因，在社交距離措施方面，又有沒有空間可以放寬。

林鄭月娥說，對失業率上升至7.2%感到非常擔心，如果疫情不能受控，兩地人員不能往來，旅遊業未有起色，國際交往差不多冰封，難以令經濟恢復元氣及創造就業。她指，重點是防控疫情，但需要市民全力支持及配合，如果政府要求市民強制檢測，或鼓勵市民接種疫苗，但市民不配合，只會陷入政府不斷做大量工作壓制疫情，但無法清零的情況。

原文網址：

【最新】行會批准城巴新巴平均加價12%分兩階段實施，大嶼山巴士加9.8%，九巴則加8.5%

接種新冠疫苗不僅成為能否戰勝疫情的關鍵，更掀動社會敏感神經，一名63歲男子上周五（26日）於佐敦官涌體育館社區疫苗接種中心接種科興疫苗，兩日後不幸身故。專家委員會雖一致認為，死因與接種疫苗無直接關係，惟事件或多或少打擊市民對科興疫苗信心。

負責統籌疫苗接種工作的公務員事務局局長聶德權接受《香港01》訪問時指，政府非常關注有市民接種疫苗後離世事件，強調處理相關個案時，資訊定必公開透明，讓市民盡量掌握，釋除憂慮。

死亡個案出現後，部分市民即「甩底」預約，網上有人呼籲市民改打BioNTech「復必泰」疫苗，更指國產科興疫苗「打死人」。聶德權批評網上有惡意中傷或者歪曲科興疫苗，強調兩款獲批緊急使用的疫苗均安全、有效。

政府早預出現嚴重反應、異常或死亡個案

疫苗接種計劃開展不足一星期，一名63歲、有長期病患的男子接種科興疫苗後兩天離世。聶德權指，政府非常關注事件，衞生防護中心知悉事件後，已即時向外界交代事件，在深夜12時後也出來面對傳媒講解事件，臨床事件評估專家委員會亦已就事件召開會議，一致認為個案與接種疫苗無直接關係。他強調，政府有機制進一步跟進事件，包括稍後交由死因庭調查。

聶德權指，全球疫苗已有一億人接種疫苗，當中一千萬人注射科興疫苗，政府在推出計劃時，已預料有可能出現嚴重反應、異常事件甚至死亡個案，強調政府在處理相關個案時，資訊定必公開透明。他說，科興及「復必泰」本月會如期送來100萬劑疫苗。

市民對科興失信心？ 聶：只有8%人士「甩底」

傳出死亡個案後，前日（3日）有已預約接種疫苗的市民「甩底」，是否反映市民對科興失去信心？聶德權指，綜合五所疫苗接種中心在前日的數據，九成二已預約市民到接種中心打疫苗， 只有8%人士「甩底」，亦有6900人到私人診所接種疫苗，「事件發生咗市民會擔心，但我見到有啲人都話無乜影響，最重要市民有資訊掌握到，專家俾到意見。」

對於網上有人呼籲杯葛科興，轉打復必泰，聶德權批評網上有惡意中傷或者歪曲科興疫苗，強調兩款獲批緊急使用的疫苗，也是安全、有效，「無論是哪種疫苗，無論是哪種技術平台無，論在哪裡生產，所有在香港提供予市民接種的疫苗作緊急使用的疫苗，也是經過專家委員會作出審視。」

全國港澳研究會理事田飛龍早前在報章撰文，指在「完善」香港選舉制度後，中央需要的「不是橡皮圖章或忠誠的廢物」，引起建制派不滿。民建聯前立法會議員葉國謙反擊指，對田飛龍的言論「很反感」，又指若用這種說法，可能別人也會覺得田飛龍是廢柴學者。

田飛龍接受我們訪問時認為，有人對他的文章斷章取義：「我是覺得他有些情緒化，沒有正確理解我文章的涵義。因為我講「忠誠的廢物」不針對建制派的任何人，講的是一種現象。」

政府斥有醫護組織發布針對個別疫苗不實言論 抹黑計劃

政府發言人表示，注意到有個別組織以醫護專業名義，指科興疫苗數據不足，而動搖公眾對接種疫苗的信心，又指相關組織就接種疫苗向公眾發布基於政治立場、針對個別疫苗的不實言論，試圖抹黑疫苗接種計劃，並誤導市民抗拒接種疫苗，將個人政治利益凌駕於公共衞生，應予以譴責。

發言人指，醫護專業人員應以公共衛生、醫學實證為原則，向公眾解釋疫苗接種好處和風險，當中不應涉及任何政治考慮。就科興疫苗用於60歲或以上人士方面，發言人指根據科興呈交的資料，科興疫苗適用於18歲及以上人群的預防接種，本港的專家審視現有的資料和數據，認為60歲或以上人士接種科興疫苗的效益，一般而言高於不接種任何疫苗的風險。

發言人又指，到目前為止，專家委員會的評估結果並未顯示任何死亡個案與疫苗接種有因果關係，指從醫護專業及科學的角度，目前並沒有任何證據需要質疑兩款疫苗的安全性。

由 228 事件開始，阿廷已經被單獨囚禁左 17 日。

小編以前睇過英國 BBC 一個名為《In Solitary（單獨禁閉）》嘅節目，入面講有五個人挑戰喺一個由貨櫃改造嘅小房間入面單獨生活五日。貨櫃入面除咗普通傢俬、一日三餐、同埋三件自選嘅解悶物品之外別無他物。其中兩位挑戰者未夠一日就放棄挑戰，其餘三人即使完成挑戰，但都喺完全無時間及空間概念下情緒受到極大嘅困擾，開始嚎啕大哭，甚至出現幻覺。

正被單獨囚禁嘅阿廷所面對嘅狀況，可能比呢五位挑戰者更差。之前都同大家分享過，阿廷無得睇鐘、無得睇日曆，每日只有 15 分鐘同外界有聯繫，其餘嘅時間只有獨處。佢之前話即使每日按時間表起居作息，但呢種麻木嘅生活已經剥奪埋佢嘅時間感。

更有甚者，監獄同貨櫃唔同嘅係，監獄生活同時都割除埋阿廷嘅感受和天性：沒有個性，只有編號；沒有創意，只有重覆；沒有自由，只有被規管。好似阿廷咁嘅單獨囚禁中嘅政治犯 — 被劃分到狹小房間，被剝奪各種作為人的權利，再被逐啲逐啲撕碎尊嚴，小編實在難以想像佢地嘅感受。

政府發言人表示，注意到有個別組織以醫護專業名義，指科興疫苗數據不足，而動搖公眾對接種疫苗的信心，又指相關組織就接種疫苗向公眾發布基於政治立場、針對個別疫苗的不實言論，試圖抹黑疫苗接種計劃，並誤導市民抗拒接種疫苗，將個人政治利益凌駕於公共衞生，應予以譴責。

發言人指，醫護專業人員應以公共衛生、醫學實證為原則，向公眾解釋疫苗接種好處和風險，當中不應涉及任何政治考慮。就科興疫苗用於60歲或以上人士方面，發言人指根據科興呈交的資料，科興疫苗適用於18歲及以上人群的預防接種，本港的專家審視現有的資料和數據，認為60歲或以上人士接種科興疫苗的效益，一般而言高於不接種任何疫苗的風險。

發言人又指，到目前為止，專家委員會的評估結果並未顯示任何死亡個案與疫苗接種有因果關係，指從醫護專業及科學的角度，目前並沒有任何證據需要質疑兩款疫苗的安全性。

香港特區政府譴責美國在所謂香港自治法案下的最新舉措
＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊
香港特別行政區（香港特區）政府今日（三月十七日）譴責美國國務院的最新舉措，在所謂香港自治法案下作出更新，進一步將24名中華人民共和國及香港特區政府官員列入制裁名單。

政府發言人說：「對於現屆美國政府沒有改正其上屆政府的明顯錯誤，反而選擇採取同樣的錯誤行徑，無視國際通例，干涉屬於中華人民共和國內政的香港特區事務，我們表示極度失望。七十多個國家在聯合國人權理事會第四十六屆常會上共同表示支持中國就維護『一國兩制』而作出兩項重要決定，但美國政府充耳不聞，我們對此表示非常遺憾。」

「香港特區的高度自治受『一國兩制』保障，但一些外國機構及人士卻一再無視這個基本原則以及『一國』與『兩制』之間的正確關係。香港特區是中國不可分離的部分，並直轄於中央人民政府。國家安全和政治體制均屬中央事權。」

「全國人民代表大會（全國人大）作為最高國家權力機關，擁有憲制權力，分別在二○二一年三月和二○二○年五月就香港特區完善選舉制度和維護國家安全作出決定。考慮到香港的實際情況，兩項決定都是及時和必要的。就國家安全立法後，香港社會回復和平、穩定，個人的權利和自由都得到保障，香港市民及在港生活和工作的外國人都完全感受到。」

「全國人大最近有關完善香港特區選舉制度的決定是為了確保『愛國者治港』。沒有國家能容許其管治權力落於不愛國及會危害國家利益的人手中。過去數年的不同事件揭示了有人利用現時選舉制度的漏洞進入政治架構，利用該平台鼓吹『香港獨立』、參與顛覆行為，甚至勾結外部勢力危害國家安全。他們對香港繁榮穩定構成重大風險，有必要以果斷行動應對。」

「有些國家認為自身國家安全至為重要，但卻威嚇其他國家維護國家安全的官員，其採取的雙重標準昭然若揭。任何指稱有關全國人大決定損害香港的高度自治和自由，實屬毫無根據。」

「美國的所謂『制裁』對香港的金融機構不具法律效力。我們的金融機構及金融體系整體堅韌穩健，即使面對美國的無理施壓仍會繼續正常及暢順運作。」

「行政長官和在過去一年被美國政府針對的特區政府官員都無懼美國敵意的霸權行為，他們會繼續無畏無懼地在香港依法履行維護『一國兩制』和國家安全的職責。」

完
2021年3月17日（星期三）
香港時間21時04分

中國準備放寬邊境限制，允許一些外國人入境，包括來自美國、印度和巴基斯坦的外國人，前提是他們已經接種了中國製造的Covid-19疫苗。

據福克斯新聞今天報道稱，外國人，包括印度人，如果他們接種中國疫苗，就會獲得中國簽證。

自去年3月以來，為了遏制冠狀病毒在國內的蔓延，中國已對大多數外國人關閉了大門，許多在中國有工作和家庭的外國人被困在了海外。但是，中國駐幾個國家的大使館已經發布通知說，中國將開放簽證申請，選擇已經注射過中國製造疫苗的人。

中國駐美國大使館在一份日期為周一的聲明中表示，將開始處理“接種了中國Covid-19疫苗的簽證申請人”。從本周起，這一規定將適用於那些因復工、商務旅行或“人道主義需要”(如與家人團聚)赴中國內地的人士。

中國政府正在推進針對龐大人口的疫苗接種計畫，目前已批准了四種國產疫苗。但它尚未批准任何外國製造的疫苗。

據該報道，中國還將疫苗運往海外，以平息外國對病毒最初從中國大陸傳播的批評。中國的大使館的聲明說，這適用於那些在申請簽證前至少14天已經注射過兩劑疫苗或一劑疫苗的人。

中國駐印度、巴基斯坦、菲律賓、意大利和斯里蘭卡等國大使館也發表了類似聲明。

抵達中國的人仍將面臨長達三周的嚴格隔離。

該報道稱，中國的疫苗已經在世界上幾個國家推廣，包括土耳其、印度尼西亞和柬埔寨。兩周前，菲律賓收到了來自中國的60萬劑疫苗，啟動了疫苗接種運動。但並不是所有地方都能買到，包括印度和斯里蘭卡。

據福克斯新聞說，由於檢測結果缺乏透明度，中國政府一直難以獲得國際社會對其候選疫苗的信任。但據官方媒體報道，中國公司仍將向海外出口近4億劑國產疫苗。

陳帆：「城巴及新巴過去一段時間錄得嚴重虧損，即使今次批准分兩期票價調整，我們預期在2021年疫情嚴峻，甚至是不受控制的情況，乘客數目上有減幅，面對營運仍會有赤字。」

他又稱，調整票價，也要考慮確保近二萬名巴士公司前線工友的生計，政府也已放寬公共交通津貼門檻，及提高補貼上限紓緩市民壓力。

譚耀宗斥美國向金融機構施壓 將續為國家及香港貢獻

美國國務院制裁24名中國和香港官員，指削弱香港自治，包括早前被列入制裁名單的全國人大常委譚耀宗，譚耀宗批評美方行為可恥。

譚耀宗表示，美方向金融機構施壓的行為可恥，又引述全國人大常委會副委員長王晨，指他在全國人大會議上，已經強烈批評有關的脅迫行為。

譚耀宗又指，任何國家都無權以任何藉口，干涉香港的內部事務，重申香港特區事務完全屬於中國內政，表明會一如既往，努力參與全國人大常委會的工作，繼續真誠為國家及香港作應有貢獻。

疫苗接種計劃展至今，已出現多宗嚴重事故甚至死亡個案，其中7人接種科興後死亡。自出現接種科興後死亡個案後，港府一度停止公佈網上預約疫苗數字，至周二（16日）起才再度公佈，但連續兩日預約數字顯示，預約科興的人數不足5萬，而預約接種復必泰則有近15萬人。港府及醫管局晚上不點名批評，有醫護人員對疫苗計劃批評失實，亦有組織以醫護專業名義指科興疫苗數據不足，動搖市民對疫苗的信心。

#觀塘裁判法院第八庭
#鍾明新裁判官 #裁決
👤梁(25) #網上言行

控罪1和2：目的在於使其本人或他人不誠實地獲益而取用電腦 #不誠實取用電腦
被控於2019年6月12日，2度入侵警隊內聯網的伺服器，意圖不誠實地使自己獲益。

控罪3：刑事毀壞(交替控罪) #刑事損壞
被控於同日損壞警隊內聯網的伺服器。

(*)控罪1和2的分別：
-控罪1是指被告成功進入警方內聯網。
-控罪2是指被告想進入警方電話簿介面但失敗。
————————
審訊內容索引：
控方證人作供簡要
被告作供簡要
————————
🥳全部罪名不成立🥳

【明報專訊】5歲女童及8歲兄長疑遭生父及繼母長期虐待，女童最終因敗血症而死。生父及繼母被控謀殺，繼外祖母被控4項殘暴對待兒童罪，案件昨於高等法院續審。女童兄長的小學班主任供稱，從男童身上發現多處有傷，但男童會向老師「講大話」和誇大事件。在辯方盤問下，班主任表示憑直覺認為男童說謊，「我問佢（男童）問題，再同佢繼母求證」，發現兩人說法有出入。

男童案發時讀小三，控方昨傳召其班主任作供。卓姓班主任表示，男童學業成績中下，不過性格文靜、甚少發言，所以被點名擔任班長。卓在辯方盤問下稱，男童曾向老師說謊，加上沒有準時交功課，不久就被解除班長職務。

稱兄一拐一拐 身多處傷
卓表示從2017年11月初開始，留意到男童的面部紅腫、眼部瘀傷以及身上有被打的傷痕，而且男童走路一拐一拐，獲准使用校內電梯。及至11月23日，卓發現男童鼻樑位置有傷痕，遂安排男童見社工。針對鼻樑受傷，卓表示繼母（次被告）解釋男童教幼妹做功課時，被幼妹不慎觸碰眼鏡，因此弄傷鼻樑。翌日男童面部再添傷痕，嘴唇附近有黑點，但繼母聲稱察覺不到。

控方指出，繼母於短訊中向親父表示，卓曾警告男童「唔好諗住餓暈咗可以引人注意，只會送佢（男童）入院打針、抽血」，卓否認有過上述對話。被問到有否向繼母提及男童說謊，或建議繼母嚴加管教，卓一概表示忘記了。

卓表示男童與繼母的說法有一些出入，所以憑直覺認為男童不誠實、向老師提供的資料「不盡不實」。控方追問卓為何有直覺，卓解釋「起初我問佢（男童）問題，再同佢繼母求證，有時佢同佢繼母的說法有啲唔同」。

餓肚上學 父稱拒在家吃早餐
卓續稱，男童一直餓肚子上學，他從男童父親（首被告）口中得悉，男童拒絕在家吃早餐，反而決定由老師提供額外食物。另根據上課紀錄，男童在案發學期的缺席日數高達四分之一。聆訊今續。

【案件編號：HCCC28/20】

林鄭月娥：丁權不能永久存在

發展局局長林鄭月娥表示，丁屋政策不能永久存在，建議以2029年為界，之後出世的原居民男丁不能享有丁權。林鄭月娥表示政府無既定立場，下屆政府應展開檢討工作。

發展局長林鄭月娥接受報章訪問時表示，新界原居民享有丁權的制度，不能夠永遠都存在。她說，既然基本法說五十年不變直至2047年，而新界原居民滿18歲可建丁屋，可否考慮一下將享有丁權的死線定在2029年呢？

換句話說，2029年出世的男丁，18年後，即2047年就坐丁屋尾班車。她說，未來五年會就丁屋政策展開檢討。

鄉議局就表示這個是林鄭月娥的個人意見，從未聽過。立法會議員葉劉淑儀就認為丁權存在爭議，這樣做擔心違反基本法，最終會引起更多訴訟，希望林鄭月娥不是空口說白話。

領導人冀解土地房屋問題 劉業強為丁屋護航︰一年只批1000間
政治 19:00 2021/03/16

香港房屋供應緊張，但男性的新界原居民擁有丁權，有資格申建丁屋。近年丁屋政策屢受挑戰，最近也有人涉「套丁」被捕。鄉議局主席劉業強今日就為丁屋護航，稱「一年只批約1000間」。

今日出席鄉議局執委會的劉業強，提及主管港澳事務的國務院副總理韓正，本月初提到香港住屋問題，是需要解決。他認為，新界人及擁有土地的人，「不會不支持發展」，但現時的丁屋申請，一年只批出約1000間，而且在村界範圍內興建，相信丁屋政策「只會幫助房屋供應」。

他又提到，內地鄰近鄉村的城市設有「城中村」，有較高的發展密度，認為香港可以倣傚有關做法，強調新界人傳統權益是不應有太多限制，可惜回歸後有所收窄，令到部分原居民誤墮法網，是令人遺憾。

另外，鄉議局本身在特首選委會中佔26席，但人大早前通過的決定，未有提及選委會中，會有鄉議局代表。

劉業強稱，鄉議局也有同樣關注，強調鄉議局是愛國愛港團體，未來會繼續貢獻國家，就算將來不設鄉議局界別，也會有其他界別可以發揮。

他又認為，新的選委會有新局面，會更有國際視野、更瞭解國家發展，而未來的立法會議席，他傾向選委會佔較大比重，即35至40席、地區直選為20至30席，認為能令行政、立法更暢順，而且議席數目有所增加，也不會「搞清一色」，相信會有溫和民主派入閘，不會是「假選舉」。

布林肯：中國一貫違背承諾 美韓及盟國有必要統一應對

正在南韓訪問的美國國務卿布林肯，與南韓外長鄭義溶舉行會談。布林肯其後在記者會表示，美方很清楚中國一貫違背承諾，美韓就中方好戰而威權的作風，對印太地區安全帶來的影響進行討論。他認為中方的行為，令美韓與盟國有必要以統一的方式對待相關問題，又認為在這個時候，需要對抗中方的反民主行為。但布林肯表示，中方能在敦促北韓實現無核化方面，發揮非常重要的作用。美中在應對北韓的核武和彈道導彈方面有著共同利益，希望中方能將其影響力有效用於引導北韓走無核化之路。布林肯又說，拜登政府將與韓日等盟國協商制定應對北韓的政策，美方將在過程中，考慮施壓和外交方面的選項。

2021-03-18 15:11:24

英國最高法院院長韋彥德（Lord Robert Reed）在英國國會聽證會視像會議上表示，定期與英國外相及司法大臣檢討1997年起委派英國法官到香港終審法院擔任海外非常任法官的安排，並預期短期內有下一次會議。韋彥德無透露會否有決定，但確認會基於香港近日狀況考慮立場，強調如有任何破壞司法獨立、法庭違反法治的舉動，「如香港情況到了一個地步是我們基於良知不能再做下去」，自己便不會擔任終審庭法官，或提名其他英國法官來港擔任終審庭非常任法官。

韋彥德席間向國會議員表明：「您可以放心，我不會容許最高法院的名聲置於險境。」（You can be assured that I won’t allow the Supreme Court’s reputation to be put at risk.）

英國最高法院副院長賀知義（Lord Patrick Hodge）也直指，在困境中協助港人和本港法院，與保護英國法院名聲與地位之間存在衝突（conflict），但無進一步透露意向，只說完全同意韋彥德所講。賀知義在去年12月獲立法會通過非常任法官任命。

另一名非常任法官、英國前最高法院法官岑耀信（Lord Jonathan Sumption）則在英國《泰晤士報》撰文，指英國對香港留下最重要不是民主，而是法律體系，「法官的職能不應該參與政治杯葛。更好履行公義的方式，是透過參與香港法院的工作。」

將軍澳善明邨一個單位，獨居住戶離世後，屍體雖然已經移走9日，但仍然殘留屍臭味，令鄰居相當困擾。惟房屋署推說單位上鎖要警方開門，態度愛理不理，警方調查進度又欠透明，似有推卸責任之嫌。

現場是善明邨善智樓一個中層單位，警方資料顯示，上周二（9日）晚上9時半，保安員接獲住戶報告，指單位傳出異味，拍門無人應，於是報警。消防員破門入屋，證實獨居姓鄭的老翁（80歲）倒斃床上，屍身腐爛，相信死去一段時間。事主有病底，經調查事件沒可疑，列屍體發現案處理。據了解，鄭翁最後露面是上月底。

調查人員離去後，單位用黑膠紙封住大門，並以鐵鏈鎖上，等候家屬進一步清理善後；不過事隔至今已經第9天，似乎未有着落，而單位卻仍然傳出濃烈的屍臭味，令鄰居相當困擾。

急症室專科醫生馮顯達指出，人體離世後，屍體若沒有經過適當的處理，數日後會因為器官腐爛而滋生細菌及長出蛆蟲。後者是寄生在傷口上，對沒有傷口的皮膚，並不構成影響。

馮續指，人體組織有蛋白質及脂肪等過百種元素，再加上細菌等微生物，屍體所發出的臭味必然非常難聞。而且由於室內完全密閉，臭味久久沒有消散。不過只要打開門窗，讓空氣流通便會隨風飄散。而吸入屍臭，其實是刺激呼吸道，並不構成損害，可以飲水作舒緩。

資料顯示，日本即有專門清理孤獨死單位的特殊清掃員，工作人員穿着防護衣物，噴灑除菌劑和消臭劑等等，由眼見的家俱，以至微細的地板層都徹底清洗。

21歲女子前年被發現倒斃於西貢一間貼滿「道符」的村屋內，女子身上有多處瘀傷，事後警方拘控49歲中醫師謀殺。案件至今再有新進展，警方落案起訴女子的53歲母親，控以一項協助及教唆猥䙝侵犯罪。案件今於觀塘裁判法院提堂，被告暫時毋須答辯，案件押後至3月29日於東區法院再訊，屆時兩案將合併並轉介高等法院，控方表示不排除會向中醫師加控其他控罪。

馬姓被告（53歲）報稱為家庭主婦，控罪指她於前年8月中某日，在西貢龍尾村一村屋內，協助及教唆張子材猥䙝侵犯X。

涉案中醫師張子材（50歲）被控於2019年9月1日在西貢龍尾村謀殺女子X，案發當年已被控提堂。

據了解，死者與父母、張及張的女徒弟同住。死者父親於2019年9月2日早上，發現死者失去知覺，於是報警，其後死者被證實死亡。

因煽動顛覆國家政權罪成、被判監4年的內地維權律師余文生，她的妻子許艷3年多以來首次與在囚的丈夫會面。許艷要求當局容許每月一次探視余文生，以及讓余文生保外就醫。

許艷說，本周一到南京監獄，隔著玻璃探望余文生，發現對方右手不停顫抖，余文生說天氣冷時就會顫抖得更厲害。余文生現時右手已不能寫字亦不能刷牙。早前脫落的4顆牙齒仍未裝上。

許艷說，警察不容許她向余文生談及丈夫獲得國際一項人權獎項的事情，亦不容許余文生向她透露在徐州市看守所時的遭遇。在探望過程中，余文生向她表達，願意兒子及親屬探訪。

屯門周三（17日）下午發生大混戰，一名身穿花tee的男子手持木棍沿馬路追打兩名青年，其後被青年的朋友趕至圍毆受傷，蜷伏在地上被亂棍施襲近10秒。

下午3時許，讀者劉先生駕駛私家車沿井財街行駛，至金銘大廈附近燈位時，見到兩名青年被一名穿花tee的男子持棍追打，「有一個走咗入隔音屏，好似着校服嘅嗰個就俾個男人捉住喺馬路度打，打到背囊都跌喺地下」。

花tee男眼見青年兩名朋友趕至，意圖跑離現場，惟他突然失足，仆倒在地上，被尾隨跑至的兩人包圍，並持棍狀物瘋狂圍毆，而疑似穿校服的青年坐在路邊休息。

有染疫督察在確診前3日，打過首劑有效率僅50%的中國科興武肺滅活疫苗。雖然專家和衞生署均指，打科興與其染疫無關，但能否有效令城市控疫成疑。主打科興的南美國家智利，即使約30%人已打首針，確診卻不跌反升。反觀英美開打有效率92%的德國BioNTech復必泰mRNA等歐美製疫苗後，確診暴跌，人均新症甚至少過智利。

英美主打BioNTech 確診暴跌80-90%
即將加入醫管局、為免焗打科興而已預先接種BioNTech的醫科生博客「No Stake 醫學生」指，美國、英國和以色列只接種歐美製的Moderna、BioNTech、Oxford/AstraZeneca（牛津／阿斯利康）或Johnson & Johnson（強生）疫苗，疫情都明顯緩和。不過90%疫苗都打科興的智利，過去1個月確診卻不跌反升。

英美和以色列都是去年12月中開打，1月起陸續打完2針。首兩針接種率分別逾20%和10%的美國，每日確診由1月初約25萬宗，暴跌80%至現時約5萬宗；打Moderna和BioNTech的人各佔近半。首兩針接種率分別逾30%和2%的英國，每日確診亦由1月初近6萬宗，勁減90%至現時少於1萬宗。首兩針接種率分別逾60%和50%的以色列，每日確診也由1月初約8,500宗，大減75%至現時約2,500宗。

智利同樣在去年12月底開打，當初只打BioNTech，但極少人接種，直至2月初前，接種率只有0.4%。整合各國官方接種數據的Our World In Data網站指，智利2月初起大規模打科興，首兩針接種率分別急升至逾25%和10%，當中逾90%人都是打科興。但同一時間，當地每日確診卻不跌反升，由2月初約4,000宗升至近期約5,000宗，升幅近30%。

雖然智利首劑疫苗接種率已超越美國，兩劑接種率更成功「超英趕美」，但近期人均新症卻冠絕英美和以色列。醫學期刊數據顯示，以色列人打2針BioNTech的整體有效率高達92%，遠勝智利主打的科興62%的有效率。該醫科生博客又引述數據，指即使只打1劑BioNTech，保護率已逾80%，仍遠勝科興的50%。

智利死亡個案較預期低
雖然智利在疫苗接種後仍有疫情反彈情況，但港大感染及傳染病中心總監何栢良在社交平台亦指出，智利的死亡個案較預期低，亦比上一波低。他指智利在2月初開打疫苗，接種兩針科興疫苗需要4個星期， 若第二針後再過兩個星期才有足夠免疫力，故需要觀察多幾個星期才會更加清楚疫苗效力。

#高等法院第一庭
#潘兆初高等法院首席法官
#彭偉昌上訴庭法官
#潘敏琦法官
#刑期覆核

👤潘(36)
控罪：
煽惑他人參與非法集結
煽惑他人參與未經批准集結

經審訊後罪成，於2020年11月3日被判處160小時社會服務令，律政司司長不服刑罰明顯過輕提出覆核。
—————————
裁定原判160小時社會服務令過輕，改判即時監禁，量刑起點15個月，考慮被告曾還柙14日並己完成40小時社會服務令，扣減2個月刑期
🛑判處即時監禁13個月🛑

💛感謝臨時直播員💛

#東區裁判法院第一庭
#王證瑜裁判官
#0701立法會

D1:鄒家成 (24) 🛑因初選案還押中
D2:林

修訂控罪：
(1)暴動(D1)
被控於19年7月1日，在立法會綜合大樓，與眾被告王宗堯、劉穎匡等人及不知名人士參與暴動。

(2)刑事損壞(D2)
被控於同日同地破壞屬於香港特別行政區的財物，即立法會綜合大樓。

(3)暴動(D2)
被控於19年7月1日，在立法會綜合大樓，與眾被告及不知名人士參與暴動。

由於D1正因國安法案件扣押當中，控方反對D1保釋。惟聽畢辯方陳詞後，主任裁判官最終就D1的本案批出保釋。

保釋條件如下：
D1
保釋金 $10000 + $10000人事擔保
每周到警報到1次
宵禁
不離開香港
交出所有旅遊證件
住報稱地址

D2
保釋金 5000
每周到警報到1次
宵禁
不離開香港
交出所有旅遊證件
住報稱地址

案件押後至3月26日 1430 轉介至區域法院

鄒家成仍需就初選案還押🛑，申請保釋期間有向公眾席點頭。

全國港澳研究會理事田飛龍早前在報章撰文，表示完善香港的選舉制度，給建制派提供更多席位，對他們的要求也升級，更指中央需要的「不是橡皮圖章或忠誠的廢物」，而是「賢能的愛國者」。

從政30年的港區人大代表葉國謙日前曾表明，對田飛龍的這番言論「很反感」，認為「忠誠的廢物」說法無禮，具侮辱性，並反駁指，可能有人會覺得田飛龍是「廢柴學者」。

事隔數天，葉國謙今早在電台節目上表示，不能接受有人指建制派是「忠誠廢物」，認為說法不禮貌，甚至是「廢話」。葉國謙相信，每人對於一個人是否能幹，會有不同看法，並表明不想再與田飛龍隔空罵戰。

被問及建制派是否落後於形勢時，葉國謙回應指，建制派在新環境、新議會組合下，必然有更多改進之處，這道理與「媽媽必定是女士」一樣。

響應政府首批接種 狂嘔、低燒、關節痛
打科興護士留醫：傷緊個腦

【疫情大反彈】

相關新聞：第二針將開打 專家：不良反應更勁

【本報訊】本港累計出現七宗接種科興疫苗後死亡個案，嚴重不適者持續增加。。。。。。

政府上月23日就科興疫苗開放予優先群組接受預約接種，。。。。。。

相關新聞：接種率低 醫護促政府正視數據

■該名東區醫院女護士接種科興後疑出現嚴重副作用，目前仍需留醫。 讀者提供圖片

患高血壓 檢測結果陰性

職員續稱，近日事主情況越來越嚴重，不單嘔吐不止，空肚狀態下也嘔吐大作，甚至乏力、腳步不穩、沾寒沾凍、冒汗和關節腫痛。事主曾向同事透露，「覺得傷害緊個腦，不停襲擊個頭，頭好痛，痛到好似撕裂咁」，其上司認為情況嚴重，前日上午安排她入院治理。至當晚事主做血液測試，未發現異常，檢測結果亦為陰性。

據知事主已獲醫生處方止嘔藥和頭痛藥，需吊鹽水補充鉀，稍後或接受腦掃描。她有高血壓，原定下周二（23日）接種第二針，相信要擱置。

醫院管理局總行政經理（病人安全及風險管理）何婉霞昨在疫情記者會，。。。。。。

一名仁濟護士曾不適送院

何又稱，至今共兩名護士接種疫苗後不適，另一名是仁濟醫院護士，本月8日接。。。。。

衞生署公佈，截至昨晚8時的過去24小時，。。。。。。

本報昨向醫管局、衞生署及公務。。。。。。

■涉事護士（左）為上月首批到中央圖書館接種科興疫苗的醫護人員。

■涉事護士（左）為上月首批到中央圖書館接種科興疫苗的醫護人員。

■該名東區醫院女護士接種科興後疑出現嚴重副作用，目前仍需留醫。 讀者提供圖片

#區域法院第卅二庭
#陳廣池法官
#0805黃大仙 #審訊 ［1/6］#聆取對控罪的回答

李 (34）

控罪：暴動

案情：被控於2019年8月5日，在黃大仙龍翔道，與其他身分不明的人士參與暴動。被指在被捕前曾向警員投擲頭盔及揮動紅色雨傘，警方向前方發射催淚彈後，李被指撿起催淚彈再擲向警方，其後警方衝上前拘捕其。

辯方由 #李國威大律師 代表，控方則由 #梅松大律師 代表。

‼️被告承認控罪及同意控方案情，裁定罪名成立‼️

各方陳詞後補。

案件押後至3月22日1030判刑，期間被告需還押交由懲教看管。

大灣區回流淪落香港街頭 無家者人口破97以來紀錄 蘋果日報 Apple Daily—原刊日期：20210315

#露宿者 #社區組織協會 #失業

大灣區回流淪落香港街頭 無家者人口破97以來紀錄 蘋果日報 Apple Daily—原刊日期：20210315
收看次數：27,118 次

蘋果動新聞 HK Apple Daily
1.8M 位訂閱者
已於 2021年3月16日首播
【本報訊】特首林鄭月娥上任以來一直稱聲房屋問題是施政重中之重，惟本港劏房問題越趨嚴重，露宿者更是有增無減。截至去年底，社署已登記的露宿者增至約1,500人，創回歸以來新高。社區組織協會指疫情下本港有逾25萬人失業，估計至少有逾2,000名無家者。社協炮轟林鄭政府一直沒有制訂政策支援無家者，只顧執行中央指令加強檢測，寧願將社區中心改作檢測中心也不讓無家者暫住，任由他們自生自滅。

國務院副總理韓正早前接見林鄭月娥等人，有與會者引述韓「要求」林鄭盡快解決住屋問題，稱中央政府全力支持本港搞好長遠規劃、解決貧富懸殊及住屋等問題，擺明不滿林鄭於房屋方面表現。事實上，樓價高、租金貴及官商勾結等，是導致港人特別是年輕人不滿政府重要原因之一。

金融服務界張華峰關注，業界不少經紀及後勤員工須放無薪假，要求政府考慮推出新的支援措施。

羅致光回應，僱員放無薪假，某程度反映市場有變化，有如「Job Sharing（工作分享）」，反映市場靈活性。員工本來5天工作，變成4天工作，如果大家不分享工作，實際上僱主可解僱20%員工，甚至40%，希望僱主與僱員互諒互讓，即使放無薪假會影響僱員收入，但總比裁員好。

立法會今日（18日）續會，討論由建制派謝偉俊提出的無約束力議案，促請政府研究及適當修訂《保護海港條例》，以便探討觀塘避風塘填海計劃。會上多名議員支持修訂《保護海港條例》，但對觀塘避風塘填海持正反意見。

保險界立法會議員陳健波表示，香港房屋問題已經「火燒埋身」，認為觀塘避風塘填海可提供85公頃土地，興建7萬個單位，好處多於壞處。不過，民建聯、工聯會反對觀塘避風塘填海，民建聯柯創盛認為選址具爭議，「再加人加寫字樓只會塞爆九東。」發展局局長黃偉綸指，政府現階段無計劃在觀塘避風塘進行大規模填海工程。

謝偉俊在投票前發言批評，建制大黨未有清楚了解議案，只執著某個字眼就反對，對此感失望，又斥責政府不作為、建制大黨「累死政府」，形容兩者是「阻止香港進步嘅絆腳石。」

陳健波指房屋問題「火燒埋身」

謝偉俊在開場發言時稱，啟德郵輪碼頭人流冷清，疫情期間「鬼影都無隻」，建議可填平觀塘避風塘，令整個觀塘市中心以至郵輪碼頭、九龍灣一帶，人流、車流都可有雙向流通，亦可新增土地興建重要基建。航運交通界、自由黨易志明形容，《保護海港條例》是填海的「緊箍咒」，他不反對檢討條例，但認為政府若就觀塘避風塘填海，必須先提供有足夠泊位的替代避風塘。

陳健波表示，人大近日通過完善香港選舉制度，認為政治問題解決後，就要解決香港最深層次的房屋問題，強調議案來得合時。陳健波指，香港房屋問題已經「火燒埋身」，認為在觀塘避風塘填海可提供85公頃土地，興建7萬個單位，好處多於壞處。經民聯石禮謙認為，《保護海港條例》的歷史任務已經完成，強調任何條例都可以修改。

元朗區議會房屋及城鄉規劃和發展委員會昨日（3月17日）舉行會議，其中討論新田／落馬洲發展樞紐的最新計劃。政府一改過往做法，提交區議會前未有先諮詢鄉事委員會，鄉事派議員不滿，又斥圖則「配合」地產商發展計劃，斥「呢個唔係新田站，呢個叫新鴻基站」，質疑當中有利益輸送：「你真係要飲下咖啡先得！」

政府修例訂 DQ 標準 引入區議員宣誓 草案首讀二讀後交內會處理
2021/3/17 — 16:42

政府將修例訂明 DQ 標準，有關條例《2021 年公職（參選及任職）（雜項修訂）條例草案》今天在立法會首讀二讀後，交予內務委員會處理，政制及內地事務局局長曾國衞指，雖然修例涉多項條文，但根本原則是準確落實公職人員宣誓規定，履行港府憲制責任，貫徹「愛國者治港」，讓一國兩制「行穩致遠」。

曾國衞指，修例共涉六大範疇，包括訂明所謂擁護基本法、效忠特區，列明六項正面清單、9 項負面清單，引入區議員宣誓，明確宣誓要求、劃一監誓人安排、「完善」違誓處理機制等，違誓五年內禁參選。草案首、二讀後，會交內務委員會決定，是否成立法案委員會審議草案。

政制及內地事務局長曾國衞是在 2 月 23 日宣佈，擬修例明文規定立法會議員及區議員宣誓詳情，當時更在記者會點名四名區議員袁嘉蔚、梁晃維、鄭達鴻及岑敖暉曾在去年參選立法會選舉時被 DQ，「過去曾經被依法認定不符合擁護效忠，咁會失去區議員個資格」，相關修例草案不足一個月已首、二讀。

人大早前通過閹割香港選舉制度的決定，建制派紛紛表忠讚同。前律政司司長兼前基本法委員會副主任梁愛詩形容，今次人大決定是「民主的優化」，不存在違反循序漸進推進民主，亦不違反「一國兩制」及「港人治港，高度自治」。

梁愛詩在港台節目《香港家書》上表示，外國勢力介入香港的情況越來越明顯，指有「港獨分子企圖把香港分裂出去」、「反中亂港分子越來越猖獗」、「意圖攬炒奪權」等情況。她相信，一旦疫情受控，撤銷限聚令之後，「反中亂港分子」和外國勢力會藉遊行示威製造動亂，難保「佔中、佔旺」，煽動市民反政府、反中央的行為不會再次出現，再次「攬炒」，指本港不能再承受社會動盪。

梁提及，現屆立法會僅餘5個月任期，沒法完成「政改五步曲」，而中央有逼切需要及責任採取必要手段「完善」香港的選舉制度，不能讓「一國兩制」被破壞及國家安全受威脅。她又謂，中央主導「愛國者治港」是無可避免，「要怪的是過去24年我們沒有做好這個工作」。

經由舊制入職的公務員享有長俸、即每月發放退休金安排，惟上月發表的財政預算案預測，政府未來5個財政年度皆會錄得赤字，有議員關注在財政儲備持續減少的情況下，政府的財力是否足夠支付相關款項，而當局回應指毋須擔心政府未能支付退休金。另外，從當局提供的數據顯示，政府在過去10年的每年退休金經常性開支均逐年增加，至2020至21年度的預算開支更達逾416.8億港元。

提出書面質詢的議員蔣麗芸指出，不少享有退休金福利的已退休和現職公務員均擔心，政府有否能力持續履行發放退休金的責任，故希望政府提供可領取退休金的公務員人數、政府每年發放的退休金總額等，以釋除疑慮。

公務員事務局局長聶德權回應時表示，截至去年12月31日，正在領取退休金的公務員和司法人員約有14.6萬人，而可享退休金福利的現職公務員及司法人員則有約6.7萬人。至於從局方提供的數據顯示，過去10年政府每年的退休金經常開支亦持續上升，由2011至12年度的189.3億港元，上升227.5億港元至2020至21年度的416.8港元。

聶強調可以從一般收入帳目支付相關退休金，亦預期不需要動用公務員退休金儲備基金，並指該基金的2021至22年度期末結餘預期達488.3億港元，不低於該年度的退休金預算開支457.9億港元。

一名日前曾接種復必泰疫苗的66歲長期病患男子昨日在車內暈倒，送院後死亡。食物及衞生局局長陳肇始在一個電台節目回應說，自從當局交代接種疫苗的異常個案後，市民是「小心了」，有些人需要考慮是否打針。她說，已有超過30萬名市民接種第一針疫苗，其中21萬人打科興，9萬人打復必泰。另外，近日有大約8成人按預約時間接種科興疫苗，9成多人按預約打復必泰疫苗。

被問到通關是否接種疫苗的誘因，陳肇始說，誘因是建基於整個社會是否有多些市民接種疫苗，如要有利政府就到海外出行展開討論，需要有較高的接種率；至於與內地通關後是否可以豁免檢疫日數，她表示一直有與專家探討。

政府專家顧問、中大呼吸系統科講座教授許樹昌表示，參考醫管局在2019年數據，在65歲以上人士當中，每日平均有14人死於心血管病，7人死於急性中風，他強調市民若有三高，自然死亡的機會一直存在，接種疫苗不是減低死亡風險，要發生的始終會發生。許樹昌又指，必須靠第二針疫苗才能刺激系統，穩定保護功效，否則就是前功盡廢。

因前赴台灣遭大陸海警截獲的 12 港人，「送中」逾 200 天，「12 港人關注組」月初發帖，指被內地判監 7 個月的 8 名港人，即李宇軒、張俊富、張銘裕、嚴文謙、李子賢、郭子麟、鄭子豪及黃偉然，下周一（22 日）刑滿。多家傳媒引消息，8 人同日分批移交回港，隨即還押。

據《香港 01》報道，李宇軒被指「勾結外國勢力」一案，警方已掌足夠證據，料李抵港後即落案檢控。

深圳市鹽田區人民法院去年底就 12 港人案裁決，被指涉「偷越邊境罪」罪成的李宇軒等 8 人，一律被判囚 7 個月，將於下周一（22 日）刑滿。

《香港 01》、《星島日報》及《東方日報》等多家傳媒引消息報道，指 8 人將在同一日返港。據報，深圳警方將在深圳灣口岸將 8 人移交香港警方，由警方安排車輛將 8 人先押往天水圍警署「落簿」，之後再將各人押到各自所屬案件的警署；報道指，因疫情關係，內地當局建議將 8 人分批移交返港。

喬映瑜、鄧棨然仍在中國服刑

至於案中其他 4 名港人，喬映瑜、鄧棨然被指「組織偷渡罪」罪成，遭判監 2 年及 3 年，兩人仍在中國服刑；而 2 名未成年被告即廖子文、黃臨福，因自願認罪而不作起訴，去年底已遣返香港，現正因其他案件在壁屋監獄還押。

【本報訊】香港民意研究所最新民意調查中，問到市民對本港未來經濟前景、政治環境及個人自由等的信心水平。結果顯示，超過一半受訪者對本港經濟前景冇信心，其中近三成人表示「好冇信心」；而表示有信心的市民比例不足四分之一。

民主派支持者逾七成冇信心

本港深陷疫情和財赤陰霾，經濟復甦無期下，庫房未來4年要繼續「見紅」。最新民調顯示，多達52%市民對本港經濟前景冇信心，當中有29%人表示「好冇信心」，23%人表示「幾冇信心」；而表示有信心者僅佔24%，表示「好有信心」的比例更低見5%。

其中，民主派支持者「最睇淡」本港經濟前景，多達72%人直言冇信心，表示有信心者僅佔2%。而在非建制派陣營當中，雖然有四成人仍然對經濟前景有信心，但表示「好有信心」者亦不足一成；同時亦有接近四成非建制派支持者坦言冇信心，表示「好冇信心」的比例則超過一成半。

此外，在政治環境方面，合計65%受訪者對此冇信心，表示有信心者僅25%；其中多達95%泛民人士表示冇信心，而非建制派表示有信心同冇信心的比率相若。至於港人未來享有的個人自由方面，合計64%人表示冇信心；民主派中多達93%人表示冇信心，而非建制派的看法亦維持兩極。

【紫荊黨質疑建制「是否有腦來反對」】
【葉國謙：挑撥離間 非真正愛國者】

中央提出愛國者治港後，針對建制派的言論相繼出現。繼全國港澳研究會理事田飛龍在報章撰文指，中央不要忠誠的廢物。紫荊黨創辦人之一兼發言人黃秋智接受《明報》訪問時亦質疑，有建制派沒有用腦來反對，連番的言論，是否代表中央要對建制派發出警告呢？

民建聯葉國謙指，不認為有關言論是中央的意思，更批評這種挑撥離間的說話，不是真正的愛國者的做法。他更指，看不到紫荊黨的出現，如何威脅民建聯：「我又不想覺得認為選委會出來之後，大家就好似爭餅仔，我覺得這思路是不合適的。我絕對不認為突然石頭爆出來，那人說，我可以爭取到甚麼議席，因為選委會這些人，我覺得是更加理性的。」

至於好多建制派自己或家人均擁有外國國籍，被質疑是否符合愛國標準？葉國謙表示這是基本法容許的：「香港是由其歷史背景中走出來，過程中確實有些人過往在外國讀書，家裡有很多國際方面的聯繫，所以在《基本法》訂立過程中，已將這方面視為旅遊證件，不是將之作為國籍。」
「擁有外國護照的，我接觸的，很多都是非常愛國的人士。」

行政會議成員、資深大律師湯家驊在本台節目表示，中央今次修改本港選舉制度，並非政改，而是針對選舉制度的安全而提出，認為不可以與民主發展拉上關係，說要有安全的制度，才可談論民主發展。他又指，從內地諮詢的標準而言，今次的諮詢是寬闊的諮詢，是一個進步。

湯家驊表示，即使改善了選舉制度，不一定會改善得到本港的管治質素。他指，選舉的安全性對中央是重要，但對港人而言，最重要是管治質素問題，過去社會一直有誤解，以為有選舉就可改善管治質素，議會越民主化，就越可改善政府施政，但現時看到，兩者並非對等，立法會的職能亦有限。他又指，最近有內地學者提出的「忠誠廢物論」，用詞刻薄，但認為當中的道理是正確。

湯家驊表示，若修改選舉制度後，立法會內的直選議席減少，造成的觀感是對香港的民意代表不重視，令國際及港人有負面觀感。他又指，選委會大幅增加人數，對短時間內是否能夠有大量有才之士加入參與政府管治工作有憂慮，又認為民主派不應對號入座，指自己是不愛國，因而無責任或能力加入特區管治架構，認為有關想法是錯，指他們應積極表現自己是真正的愛國者，有能力參與及改善本港管治質素，而不是指自己參政空間被收窄。對於資格審查委員會的組成，湯家驊指，委員應要對本港政治及法律，特別是憲法有相當認識，亦要中立及可信性高，以及可能要有對國家安全有研究。

運輸及房屋局前局長、教育大學公共行政學研究講座教授張炳良指，中央今次全面修改制度，是由於2019年起本港所發生的事，在中央眼中涉及國家安全問題，以及與外國勢力勾結，中央對香港的信任出現問題。他又指，中央強調選委會作為本港立法機關主體，反映對直選及功能組別議員的懷疑，但關注現時提出的修改方法，是否就可保證本港將來施政暢順。

原文網址：

湯家驊憂短時間覓人才有難度 料泛民不會加入選委會

行政會議成員湯家驊表示，選舉委員會將來在本質上將會改變，成為一個「超級政治監察機構」，既可以選出行政長官，亦會產生相當比例的立法會議員，因此一方面要確保選舉安全性，另一方面亦要改善施政，他擔心未來一段短時間內，要尋找數百名有能力的人才進入選委會，會有一定困難。

湯家驊在一個電台節目中表示，將來預期只會有建制派進入選委會，他難以想像會有泛民主派加入，因泛民主派一向對加入政府或管治架構有抗拒感，加入的人就會被標籤為共產黨支持者，「是一個負面的人」，他說自己就是一個好例子，認為泛民主派不應該就「不愛國」對號入座，若他們不改變這種思維，香港將不能擴大人才庫，要改善管治質素會好困難。

他提到，香港人以往有誤解，以為有選舉、有民主化，就可以改善管治質素，他認為兩者並非對等。

教育大學公共行政學研究講座教授張炳良在同一節目表示，將來的立法會選舉，能夠入閘的人都是愛國者，將不會像以往般是非愛國者與愛國者之爭，屆時建制派人士將有一定壓力，認為要面對競爭，要看有關人士如何定位，有何特點吸引過往一些可能支持民主派的選民。

高先電影院在政治壓力下無法播放《理大圍城》，網絡出現一樁插曲。一個受歡迎的黃絲專頁說，不要再欺騙自己，香港電影已死。又說其實網絡也不安全，網絡巨頭跟你香港人無親無故，只會袖手旁觀。帖文火了，在「好嬲好嬲、好驚好驚」的人群中傳播，後來又有一波反駁並且取笑那個專頁的反攻，傳到了我的同溫層。

義憤填膺的網友說，該專頁評論事情的標準在哪裡？在外面民意五五開的時候，泛民堅持接受人大委任，留在「一年議會」，那個專頁反對外界「取笑議會戰線」，大叫「（對泛民）多點鼓勵，可以嗎」，香港電影難道不如議會戰線？為甚麼對香港電影就不多點鼓勵，仲一嘢批死佢？

學著說「香港電影已死」的貼文，不只宣佈電影已死，還暗示游學修等人身體力行繼續搞電影，其實與相信法治未死的法律界人士一樣是不肯接受現實，但不久之前，該專頁又說，不要 blame the victim，不要取笑楊岳橋「人生更精彩」變了 dead body。然而其實外界不是取笑楊本人，而是像該專頁一樣，接受法治已死，指出一直有很多人不肯接受現實。如果說 dead body 是受害人就應該隱惡揚善，那今日香港電影也是受害人，隨意宣稱其「已死」，難道不是欠缺鼓勵？何時鼓勵，何時不鼓勵？

你在上面看到邏輯標準如此不一致，是因為寫網絡帖文，一致性從來不重要，最重要是能夠收割那一刻大家的情緒。有這個剝削情緒受困者的才能和洞察力，帖文就能火。為甚麼火？因為香港人看到《理大圍城》被打壓，好嬲好嬲，好驚好驚，又無計可施，急著抒發，急著解脫，就需要一些人登高一呼，讓他們的內心慾望得到認同，即「香港已死」。「係喎係喎，係囉係囉」。那一刻就得以移情了，變得可以忍受，如此便完成一個心理防衛機制的循環。就好像你失戀，你改變不了情人一去不回的現實，但聽一首病態和自虐的情歌，得到共鳴，內心也得以移情，好過多了。

故此類帖文在標準和邏輯不一致，根本是市場的忠實還原。因為市場就是人心，人心是情緒，情緒沒道理，變來變去。某時空人們需要說服自己，選舉很有希望，而自己投票都很重要，做咗嘢，KOL 就會樂觀積極，並且批評有異議的人。到現在為何一向樂觀、主張寬容（泛民）的 KOL 突然變成大厭世？純粹是因為「市場主導」。

香港已非反送中那時光景，現在政府處於強勢，反對派被清洗，法庭日日重判示威者，大家也看不到即時的前景。很多人一家大細移民走人，很多 KOL 也離開了香港。人的思想，與他的階級和物質生活有絕對關係。人都不在香港，自然樂得輕鬆，但香港人很聰明，他們在意識上都要贏盡。所以他們對香港的看法，就 180 度改變，他們以論證香港已死的方法，來說服自己，離開香港是對的決定，甚至是優越過其他人的。

這種因為生活經濟環境大轉變而導致的論述大轉變，是不會合邏輯的，因為人的邏輯一致性，往往比起理性主義傳統下的假設來得脆弱。例如以前為「議會寸土必爭」大吹法螺的網台主持，一移了民，就慢慢改變，最近還主張香港電台備受打壓至此，不如解散。然而根據寸土必爭邏輯，港台還剩一個正常人都還沒死，都有作用，為甚麼要自己放棄？

上述網台主持的一時一樣，很容易解釋。因為有些人不在香港賺錢和生活了，就很容易變成主張香港已死，無得救，大家都一齊移民淘空香港，將香港焦土了就好。雖然跟他們以前的評論人設不一樣，但如果香港真的沒死，他們今日離開的行為，成本就虧大了。所以他們內心真是渴望香港早死早著的。因為他們已經在外國。香港不死，怎證明他們有先見之明？

當然很多移民的內心應該沒那麼扭曲，這裡說的只是極少數議題操作者和廣播從業員。

如何面對移民潮，一向是香港人的議題。面對過移民潮的老派人會說，走的人不要盼著香港會死，香港有景氣的時候又酸溜溜；留的人也不要一口咬定別人在外面會適應不良，不要見不得別人好。不管走還是留，都應該祝福對方，善頌善禱。海外香港和本土香港，都應該掙扎和奮鬥，都值得在太陽之下有一席之地。

這些平正溫潤的想法，不會火的。網絡有另一個玩法，這些我們都一早瞭得的。

然而一開始說的帖文或者專頁，挖開來是很悲涼的。為甚麼該文一下就祭出「香港電影已死」？大命題總是需要大論證，但帖文出現說到底只是因為高先播不了《理大圍城》，只是「對刺激作出反應」，連小論證都說不上。不是說該片被打壓是一件小事，是大事，但這件事如何推導到「香港電影已死」？大力宣佈「港片已死」的同時，其實電影院繼續有港片上映。那算死了沒有？

其中的深層邏輯，就是有任何港片被打壓，即港片發展沒有一帆風順，他們就會宣佈港片已死。這跟香港很多人的世界觀一致。如果香港的民主發展不是一帆風順，不是自動波成功，他們就會作壁上觀，就會急流勇退、策略轉進。一遇上打壓，他們就會自暴自棄，自憐自傷。他們仍在說議會戰線、法治如何有險可守的時候，並不是真的一往無前信仰之，而是自己喜歡的代表還有得在議會玩。一旦自己的代議士都被排除了，他們就馬上不再信仰議會戰線和抗爭活動，由散發民主熱忱的志士秒變自暴自棄廢青，比起 2016 年之後的本土和自決派還要一沉不起。

人在順境時是沒有性格的，只有在逆勢中你才能真正認識一個人的信念和行為是廉價，還是不廉價。說到底，很多人是因為第一次正式被現實洗禮，包裹香港利益共同體的羊水破了，生命的痛苦接踵而來，有些人頑強抵抗，有些人更願意躲回自己的潛意識裡繼續做出生前的夢，回到潛意識。潛意識世界沒有邏輯和標準，只有原始慾望和恐懼的無盡輪迴。

尼采說：「盲目的樂觀，只會使人感覺膚淺；過度的悲觀，則會使人走向毀滅。」魯迅說：「絕望之為虛妄，正與希望相同。」《心經》說：「遠離顛倒夢想，究竟涅槃」。夢想是掩人耳目的兩極，理性和真實只會於兩者之間穿過。

正因一時解脫不到，香港人會被外面拉得四處倒，長期處於六神無主的兩極。外面強力鎮壓，裡面自我瓦解，主流群眾還能回歸嗎？如果你看得夠多，你不會期望他們。群眾運動起來的時候，人人都是群眾；到退潮的時候，很多人就會粉碎，向來如此。

2014、16 年之後，有些人不幸遭受第一波攻擊，但沒有全部心灰意冷，很多人繼續堅強和努力，最後他們的願景以另一種方式席捲大地。就算是現在身陷囹圄的人，都是把悲傷留給自己，一再強調要頂住、唔好死。在他們面前，不知道只旁觀紀錄片受打壓的一般人為何好意思越過電影業中人宣佈香港電影已死。

有人認為萬馬齊喑，必須說出事實。少年們太年輕了。魯迅曾經寫過一個叫《立論》的小故事：

一家人家生了一個男孩，合家高興透頂了。滿月的時候，抱出來給客人看，大概自然是想得一點好兆頭。
一個說：「這孩子將來要發財的。」他於是得到一番感謝。
一個說：「這孩子將來要做官的。」他於是收回幾句恭維。
一個說：「這孩子將來是要死的。」他於是得到一頓大家合力的痛打。

魯迅這是批判中國人和稀泥、不敢說真實話的現象。然而甩皮甩骨的人接收了，就會以為凡事都說「這孩子將來是要死的」，就是「敢言」，久而久之，會變成末日邪教。存在主義提出一個思考實驗：一切生命都會煙滅，太陽系都會因為太陽在億萬年燒完之後，一同變成寂靜的死亡宇宙，那今日你為何還活著，為何不馬上自殺呢？這孩子將來是要死的，沒錯，但他死之前要做甚麼，在有限時空做過甚麼、留下過甚麼，比較重要。

有人認為這些言論在毒害民智，我不想看得那麼孤憤，我寧願是認為香港人太受創了，需要精神毒品。有市場，自然產生供應。想吸毒想軟弱並不是罪惡，但若你遇上一些人，他們不斷接納並鼓勵你自憐和消沉，即使是慈眉善目的善男信女，也是生命的魔考，就像佛祖在樹下遇見的三個美女。如果你還在乎自己的「情緒主權」，如果你不想隨別人指揮捧自憐自虐過一輩子，最終人不能單靠毒品過活。

張炳良：施政質素與愛國者治港是兩件事

#港聞 全國人大常委會將修改香港選舉制度，行政會議成員湯家驊認為議會仍然需要保留一定的民意代表。運輸及房屋局前局長張炳良則，指改變制度未必能解決施政質素的問題。 (3/20/12:15)

作者：曹湄濟

除咗智利，「受惠」於中國疫苗嘅巴西同菲律賓，疫情亦都不跌反升，欠中國一個感謝

【Now新聞台】基本法委員會前副主任梁愛詩表示，修改香港選舉制度目的是防止損害香港國家利益的人取得特區行政及立法權，她指單憑一人一票的選舉制度不一定代表公平。

【Now新聞台】美國總統拜登政府上場後，首場中美高層戰略對話充滿火花。

香港部分建制派也加入輿論戰，戰場選擇在Twitter。民建聯周浩鼎批評美方虛偽；新民黨葉劉淑儀指會談氣氛對立未必是壞事。

近月在Twitter忽然活躍的建制還有李梓敬及陳穎欣，他們開帳最長有只四個月，背後有無「高人」指點？

據了解，有建制派近期收到中聯辦溫馨提示，指外國政客及媒體最常用Twitter，當中充斥「唱衰」香港的訊息，但欠缺正面聲音，政府得新聞網Twitter，特首連官方帳戶都無，期望建制派在國際線「補位」。

有建制派近期亦多用英文發言，Facebook帖文亦有翻譯。周浩鼎接受《政情》查詢時指，民主派早在Twitter吸引外媒和支持者，承認建制派起步慢。

事實上，反修例風波時，Twitter經常有相關評論及片段。身處英國的羅冠聰等帳戶有二十多萬追蹤者，拋離建制派。

建制政黨開拓國際線，但民主派氣氛相反。

有民主黨中人指，由劉慧卿擔任主席的民主黨國際事務委員會，自國安法出台後就轉為低調，最近無新人加入；反而新成立的內地及政制事務專責委員會有多名「乳鴿」參加，方便他們認識國情，強調與選舉或「洗底」無關。

有政界中人笑言，民主派要了解國情可由網上開始，第一件事是追蹤外交部發言人華春瑩的Twitter。

黑工爭食搶飯碗，令「攞正牌」的港人外送員叫苦連天。印度裔的Gary是土生土長香港人，原本從事Uber司機，3年前加入「戶戶送」任電單車外送員，高峰期月入4、5萬元，足夠養活一家，惟近期黑工大舉殺入令他收入減半，「依家搵2萬都要做十幾個鐘先搵到」。

「戶戶送」在港有7,000多名外送員，當中近6成為電單車手、約1成為單車手及約3成為步兵，其接單價格分別為約37元、25元及21元。每張單價根據距離有所調整，但相差不大。若外送員的接單率達8成以上，會另有3成加乘獎金。

Gary得知，由於黑工無車牌，平時不是步兵就是踩單車，每當分派到俗稱「遠單」的長途單，黑工就會「踢單」拒接。「踩單車嘅黑工根本送唔到上山同遠程嘅車手單，咁佢哋會放棄維持8成接單率，不斷踢單，變相成為不收獎金嘅廉價勞工。」

元朗洪水橋洪元路88號泉薈發生工業意外，今（19日）早上11時許，警方接獲屋苑管業處報案，指一名36歲姓黎男裝修工人從高處墮下。救護員接報到場，證實黎男當場死亡。初步調查指大廈7樓一單位正進行裝修工程，現場可見露台頂燈罩未有裝上，懷疑事主爬木梯換燈膽期間失足墮樓。警方將案件列作工傷，正調查意外起因。
勞工處接報後已即時派員到現場，現正就意外原因展開調查。

事發於元朗洪水橋洪元路88號泉薈，現場消息指大廈7樓一單位正進行裝修工程，露台頂燈罩未有裝上，懷疑事主爬木梯換燈膽期間失足墮樓，警方進入單位調查事件。死者家屬到場認屍，傷心痛哭，需由警員攙扶離開。

梁君彥指選舉制度有待中央決定，但相信如建制派繼續佔議會多數，也會理性議政。梁君彥表示：「議會不能夠係清一色或一言堂，或者個個都係舉手機器、橡皮圖章，政府議案唔睇就照辦煮碗，唔會嘅，甚至全部係建制派，你都睇到詞鋒相當銳利。」

對於直選議席減少，梁君彥認為：「唔係話我有好多人係直選選出來，就係民主。而係睇議會係咪真正幫市民做事。我哋議會嘅議員，就算唔係直選選出來，都會問好多民生嘅問題。」

梁君彥指，回歸後3次政改也有一次成功，認為中央日後會視特區政局，容許政制向前。梁君彥在訪問中說：「個陣時嘅人無『袋住先』就真係蠢。北京動咁大手術，你估佢好想去做咩？阿爺係咪睇住啲孫自相殘殺、攬炒？睇下你啲孫兒生唔生性囉，生性嘅真係曉做、做得好，我唔覺得中央會唔畀我哋一步步按《基本法》去做。」

梁君彥表示，會議廳原本設計就可以容納120位議員，正在草擬方案，日後會交由行管會通過，再由政府建築署跟進，目標是增加10張桌椅，令會議廳可以讓90位議員坐得下。

人大早前通過閹割香港選舉制度，包括僭建資格審查委員會、擴大選委會至1,500人等。身兼行政會議成員的資深大律師湯家驊今日在電台節目上指，不認同中央提出「修改」屬政改，認為中央只為確保選舉制度的安全，亦不可與民主發展拉上關係。他又認為，加入建制、接近共產黨的人都被貼上負面標籤，而他正是「受害者」之一。

中央日前就修改香港選舉制度在港舉行座談會，湯家驊亦有份出席。他認為，從內地諮詢的標準而言，今次的諮詢是「寬闊」，亦是一種進步；但擔心修改選舉制度後，立法會的直選議席減少，或令人有感對香港民意代表不重視，亦令國際間及港人對「民意代表」有負面看法，擔心因而會成為修改選舉制度「副作用」。

湯續指，選舉制度及管治質素並非對等，社會上或存有誤解，以為議會越民主化，就越可改善政府施政。湯家驊指，以往選委會的架構是「養兵千日用在一朝」，只用於選出中央信任的特首，因此並不着重他們的政治能力；但現時或變成「超級政治監察」的機構，擔心中央難以找到合適人選，「走入去無論做行會又好、局長又好、選委會都好，都會被標籤為共產黨支持者，共產黨係呢啲人眼中係一個負面嘅名字，接近共產黨的人都係負面嘅人」，更指自己正是當中的受害者。

#2
白間美瑠
•
57 分鐘前
入黑社會唔係負面
#3
SingLam
•
56 分鐘前
你唔只係親共 直頭係反骨喎
#4
普巴洛迪力架
•
56 分鐘前
忠誠廢物
#5
球磨川
•
56 分鐘前
自己開個十一黨味得囉
#6
SR
•
55 分鐘前

#7
貼文起了作用
•
54 分鐘前
共產黨=黑社會
#8
皇帝都係瞓張床
•
54 分鐘前
食完幻幻仲想扮聖人，唔你呀fa
#9
Pepe.G.Armani
•
54 分鐘前
屌呀路係佢自己揀嘅預撚咗啦係咪呀屌
#10
皇天尻殺
•
53 分鐘前
你係咪唔知道「近朱者赤，近墨者黑」呢個道理？
你身為一個奴才 就唔好有咁多怨言
#11
※葵※
•
52 分鐘前
你呢D叫抵死
建制班柚本身都自身難保
你呢D變節嘅只會死得更早
#12
極速神驅
引用 #9

#13
兩盒，謝謝！
引用 #8
幼
#14
道是無晴有可原
•
50 分鐘前
咁俾你湯渣搞咗嗰個幻幻係咪受害者？

#15
CB400
•
47 分鐘前
畜牲點都扮唔到人始終係畜牲
#16
唔撚係阿馬
•
44 分鐘前
割蓆割得咁快
#17
扮工署專員
•
28 分鐘前
自己開個十一黨味得囉
創黨宗旨係支持衰十一合法化

使用條款及免責聲明私隱政策
Copyright © 2021 LIHKG. All Rights Reserved.

1 頁

秀茂坪安泰邨一名姓李（22歲）青年，據報早前在網上與一名女子視訊聊天期間，被對方拍下裸聊影片，先後數次被對方勒索合共6萬元，李男曾繳付1萬元「贖金」，卻不得要領，最終在今日（20日）凌晨約2時，決定報警求助。警方將案件列作「勒索」處理，秀茂坪警區刑事調查隊已接手跟進。

來自英國的終審法院海外非常任法官韋彥德表明，假如香港的司法獨立和法治受損，他會離開終審法院，亦不會提名其他英國法官來港。

司法機構回覆本台查詢說，根據《基本法》規定，香港特別行政區獲全國人大授權，享有獨立的司法權和終審權，《基本法》亦明文說明香港特別行政區法院獨立進行審判，不受任何干涉，法官有憲制職責，在行使司法權力時，必須嚴格依據法律和法律原則裁定和處理案件，這亦反映於司法誓言。

司法機構說，根據《基本法》，來自其他普通法適用地區的法官，可獲任命出任香港終審法院非常任法官。現時終審法院共有14名來自其他普通法司法管轄區的非常任法官，其中10名來自英國，包括韋彥德等，3名來自澳洲，以及1名來自加拿大，司法機構沒有來自英國非常任法官的辭職個案。

47名民主派人士參與初選被控串謀顛覆國家政權罪，經月初的馬拉松式聆訊後，國安法指定法官、總裁判官蘇惠德僅批准15人保釋。被拒保釋的其中六人，昨分別向高等法院、及回到蘇官席前再申請保釋。當中向高院法官杜麗冰申請保釋的徐子見，最終無功而回。回到蘇官席前的五被告，則全數撤回保釋覆核申請，聆訊僅歷時五分鐘。縱使過程短暫，排隊聲援的市民仍覺值得，稱很高興在艱難形勢下能在庭上聽到被告們的聲音。

一如本案過往聆訊，昨晨7時許陸續有聲援市民在西九龍法院排隊旁聽支持。市民劉小姐表示，昨日人流較少，不用等很久便能進入內庭聽審，未料聆訊這麽快結束，但很高興能聽到被告們的聲音。她指理解各人撤回保釋申請的決定，因為「好似俾佢（法庭）玩咁，唔知用咩標準批」。

65歲「姨婆」是法院內常見的身影，她自言上周一連四天從葵涌搭早班車到庭聽審，並堅信「始終有一日我覺得我哋會贏」。被問到長途跋涉只來聽五分鐘是否值得，她說：「值！我一定要支持！如果唔嚟，我覺得自己好似出少少力都唔做！」

47名民主派人士被控串謀顛覆國家政權罪，至今僅11人准保釋，其餘各人還柙，變相未審先囚。牆外的人連日來探望送暖，昨於庭上放棄保釋覆核申請的立法會前議員林卓廷，前日突獲安排轉往「大倉」，不再單獨囚禁，其團隊指林將申請獄中工作；南區區議員袁嘉蔚雖身陷囹圄，仍不忘撰寫親筆信，提醒田灣街坊注意防疫；劉頴匡女友黃于喬公開劉的獄中來信，透露劉父探訪時問兒子有否選錯路，劉認為「對於社會唔公平嘅事去表態，點可能係錯？」

黃于喬昨到荔枝角收押所探望男友劉頴匡後指，劉精神飽滿，培養早睡早起習慣，她亦公開劉獄中來信，指劉父探訪時問兒子「你有冇覺得自己揀（錯）咗路？」劉回應指「當初冇人估到會咁」，並認為「對於社會唔公平、唔合理嘅事去表態，想去糾正，點可能係錯？」惟他坦言「我只能承認我輸咗」，惟「追求夢想，追求到可以打入奧運，冇可能係錯」。

政府研究若處所員工接種疫苗 疫情反覆時仍可復業

#港聞 食物及衞生局局長陳肇始透露，政府有意研究當處所的員工和顧客都接種新冠疫苗，日後疫情反覆時仍可復業。她又指現時已有電子針卡，若各地政府推行「疫苗護照」，本港亦可配合。 (3/20/12:09)

最新民意調查發現，5個港人就有一個將會移民！本港經歷暴疫兩年，經濟陷入衰退困局，失業率更創下近17年來新高，民怨沸騰，港府挽救前景無力。逾兩成受訪市民表示有計劃永久離開香港。以此推算，即高達150萬人將會移民離港。在有計劃移民的受訪者中，更有四分之一人表示正準備離開，甚至是已準備好隨時離開。有學者認為，數據顯示市民對香港未來不抱希望，認為政府未能解決樓價高企問題之餘，而且抗疫無能，年輕人前景暗淡，導致他們萌生移民念頭，又認為大批人計劃移民是極為不祥的信號，促政府重視問題。

香港民意研究所在本月15日至18日期間，成功在網上訪問5,697名年滿12歲的香港居民。調查發現，多達21%受訪者表示有計劃永久離開香港，而民主派支持者中有30%人計劃移民，非民主派方面亦有14%。

民主派支持者中，有52%人表示個人自由變差最促使他們設法離開；其次是香港的政治變差，達27%。至於非民主派方面，除了同樣會受個人自由影響外，較多人在決定移民時會同時考慮個人生活水平、家人前途，以及本港經濟前景等因素。

14%非民主派支持者計劃離港

香港中文大學社會科學院客席講師葉國豪分析，研究揭露多於五分之一人有計劃永久離開香港，比例上不算低，而且較以往其他同類型調查數字高，反映市民當前對本港前景和未來發展感到失望；又提到在非民主派支持者當中，亦高達14%人有計劃離開，可見涉及政治以外的因素，認為情況值得政府重視。

他指出，有意移民的人數比例高，對本港未來發展並不理想，加上年輕專業人士的移民成本較低，估計他們移民到外地後，未來不會再返回香港發展。

葉強調，本港未來經濟發展需要願意以香港為家的人才，認為今次調查向政府發出一個不祥的信號，預期政府未來管治困難將會增加。他又提到，過去其他研究指出，本港年輕人正面對樓價高、缺乏社會流動空間等問題，形容他們「睇唔到前景」，而政府過去未必有實際政策，能夠協助他們向上流動。

學者斥港府抗疫不力 管治差

香港理工大學專業及持續教育學院講師陳偉強則指，今次民調值得關注的是，非民主派支持者或不熱衷政治人士的移民傾向大增。他指出，本港自反修例風波起經濟一直備受重創，加上政府應對疫情無能為力、一塌糊塗，「清零」、通關無望，更「打爛大量市民飯碗」，令不少港人對港府管治失望、對香港前景不抱信心，自然產生移民念頭。

陳續指，移民外地可用較低樓價「上車」之餘，同時享受更好居住環境，批評現屆政府過去多年仍未能解決樓價高企問題。他又指，有能力移民者主要是中產和專業人士，擔心本港未來會出現人才、技術和資金外流，而且他們亦在納稅人中佔重要部分，憂慮將間接加劇香港在老年化下的社會福利問題。

《華爾街日報》引述消息人士報道，中國以國家安全為理由，限制軍方、從事敏感工業的國企，以及國家機構的人員，駕駛美國電動車生產商Tesla生產的汽車。

報道指中國對Tesla電動車進行安全檢察後，發現車上的感應器可以記錄汽車附近環境的影像，Tesla公司亦可以取得汽車何時去過哪裏等關鍵數據。假如車主把手提電話連接汽車，Tesla更可取得手機內電話簿等個人資訊。

報道指中方關注Tesla可能吧在中國取得的資料，送到美國，於是通知軍方、從事敏感工業的國企，以及關鍵國家機構的人員，要求他們停止駕駛Tesla汽車上班；部分官員和從事敏感工業人員所住的屋苑，亦禁止Tesla汽車進入。

彭博：投行不滿林鄭送檢政策 擬局部撤走

【本報訊】本港疫情反覆，近日西營盤健身室群組爆疫更衝擊香港金融界核心地帶，政府抗疫措施亦惹來金融業人士不滿。彭博引述一名國際投行高層指，如果香港長期維持現行的隔離檢疫政策，公司不得不考慮將部份交易員，轉移至其他金融中心。報道指政府昨日與國際商會等商界組織會晤，講解最新的疫情情況。政務司長辦公室未回應事件。

相關新聞：港首宗 66歲男打BNT後亡 17歲青年接種即腹痛失知覺送院

隔離營WiFi差難工作

報道引述國際投行高層稱，公司擔心一旦員工或其家屬被列為確診者的密切接觸者，即使檢測呈陰性，亦要入住檢疫中心兩星期，但指定檢疫地的房內設施不足、WiFi連接亦差，交易員與團隊會突然中斷聯絡。另一間國際金融公司的管理層亦擔心，隨着疫苗加快推出，其他城市陸續放寬封關限制，倘若香港繼續現行檢疫措施，將不利他們挽留及吸引海外人才。

報道又引述知情人士透露，有。。。。。

相關新聞：藍田主婦抱孫往潮福播毒 食客中招

金利豐證券研究部執行董事黃德几表示，不少銀行早已實施在家工作，雖然證券。。。。。

西營盤URSUS Fitness群組直至昨日已經累積有138人染疫，不少都是金融界人士，中環滙豐總行大廈共有三人確診，該行被納入強制。。。。。

■疫情近日擴散至中環金融區，惟政府檢疫措施惹業界不滿。

中國檢驗師接種「2劑疫苗」仍確診 專家說法掀眾怒

中國檢驗師接種「2劑疫苗」仍確診，專家說法掀眾怒。示意圖。（美聯社）

2021/03/20 12:11
〔即時新聞／綜合報導〕中國時隔32天再現武漢肺炎（新型冠狀病毒病，COVID-19）本土病例，陝西省西安市第八醫院的檢驗師18日確診，其同事昨爆料這名劉姓檢驗師已完成2劑疫苗接種卻依然染疫，專家最新說法讓不少網友狠酸，「不如查查他兩針疫苗」、「不得懷疑，誰懷疑誰是美狗」、「科學家應該分析原因，而不是概率」。

綜合中媒報導，這名劉姓檢驗師18日確診，記者19日致電該醫院，其檢驗科醫務人員爆料劉姓檢驗師已完成2劑疫苗接種卻依然染疫，對此，中國疾病預防控制中心前流行病學首席科學家曾光表示，疫苗保護率並非百分之百，國產疫苗在國內外已接種了數千萬人次，充分證明其安全性與有效性，民眾不必因此對國產疫苗產生懷疑。

對此，中國網友紛紛狠酸，「專家的話不能信」、「科學家應該分析原因，而不是概率」、「不如查查他兩針疫苗」、「不得懷疑，誰懷疑誰是美狗」，也有人激動吶喊，「中國疫苗最安全最牛逼」、「我更相信國產疫苗」、「別挑起民族主義衝突」，其他人則不解表示，「出了問題百姓沒有懷疑的權利？」、「多一點不同的聲音，探究各種可能發生的隱患，才有利於我們有效防範，不要一有質疑聲音就口誅筆伐」。

54歲李哲仁，昨（15日）初踏入地盤任石屎工人，在將軍澳地盤首日開工即猝死，遺下妻女。李的 27歲女兒患有眼疾，在她眼中的爸爸不怕辛苦，「十幾歲就在工作，在老家打魚，從半夜工作至第二天早上。」上周五（12日）李爸爸終於拿到香港身份證，本來打算一家三口申請公屋安居樂業，豈料初次做地盤的李，第一日上班就猝死，孤女寡母頓失依靠。

猝死的李哲仁從來沒有做過地盤工，據知他患有高血壓，但不知是否有糖尿病。李早前透過微信認識判頭，獲聘混凝土工人，加入將軍澳石角路1號地盤工作，昨天是他第一天上班。她引述工頭指，昨早李相安無事，「搬緊鐵枝、鐵架，食埋晏晝，之後才進去上堂」至下午1時許在地盤會議室參與工業安全課程期間，李突然氣喘，工頭報警，李送院搶救後不治。姑姐又稱，除了她外，還有兩個兄長可暫時照顧孤女寡母，但慨嘆長貧難顧。

據《彭博》引述一名國際投資銀行管理層表示，若香港長期維持現時的防疫措施，需考慮調走部分交易員至其他地區。此外，有國際金融機構經理憂慮，當其他地區逐步放寬防疫措施，香港難以吸引或挽留海外人才。

報道又稱，金融界計劃起草聯署信，要求港府跟隨外國防疫措施，並為防疫措施提供路線圖，但現階段不知道那些機構參與聯署。

香港終審法院非常任法官、英國最高法院院長韋彥德（Lord Reed）周三出席英國國會最高法院年度聽證會時發言指「若違良知，將不留任（終院非常任法官）」，引起社會熱議。另一位終院非常任法官、前英國最高法院法官岑耀信勳爵(Lord Sumption)昨於英國《泰晤士報》撰文回應指，英國應避免破壞香港司法獨立，認為要求英國法官辭任終院非常任法官職務實際上為政治杯葛之舉，以向中國政府施壓改變其民主議題立場，此舉並不恰當。

律政司司長鄭若驊回應指，正如終審法院非常任法官岑耀信勳爵昨日(18日)在《泰晤士報》撰文指出，「自從《香港國安法》去年生效以來，一直有人呼籲撤回英國法官……這些要求的問題在於，它們沒有區分民主和法治。」律政司司長亦完全同意岑耀信法官所言：「香港司法機構完全致力於維持司法獨立和法治」以及「中國和香港政府從沒有作出任何干預司法獨立的行動。」

香港的司法獨立主要是建基於《基本法》訂明的穩固體制之上，即法官享有任期和不受法律追究的保障、不設旋轉門制度，重要的是，《基本法》第八十五條明文保障司法獨立，法院不受任何干涉。

所有法官必須按其司法誓言，以無懼無偏之精神，維護法制，主持正義。法官審理案件必須公正獨立。

內地《健康時報》報道，陝西西安日前確診的醫護人員，已接種完兩劑國產新冠疫苗，但未有提及是哪款疫苗。 疾控中心前流行病學首席專家曾光表示，疫苗保護率並非100%，注射後是相對安全，而非絕對安全，又指患者在醫院工作，屬於高風險區域，因此不能排除受到感染，又認為事件反映優先為醫護人員接種疫苗的重要性。他強調，國產疫苗在國內外已有數千萬人接種，安全及有效性得到充份證實，不必因為一個案例而對國產疫苗產生懷疑。

湯家驊表示，若修改選舉制度後，立法會內的直選議席減少，造成的觀感是對香港的民意代表不重視，令國際及港人有負面觀感。他又指，選委會大幅增加人數，對短時間內是否能夠有大量有才之士加入參與政府管治工作有憂慮，又認為民主派不應對號入座，指自己是不愛國，因而無責任或能力加入特區管治架構，認為有關想法是錯，指他們應積極表現自己是真正的愛國者，有能力參與及改善本港管治質素，而不是指自己參政空間被收窄。對於資格審查委員會的組成，湯家驊指，委員應要對本港政治及法律，特別是憲法有相當認識，亦要中立及可信性高，以及可能要有對國家安全有研究。

選舉制度｜聶德權：過去制度不利有志者投身政府

公務員事務局長聶德權在一個論壇指，修改選舉制度能提高特區政府管治效能。他形容，過去公務員是「拋個身出來」面對起底，到立法會解釋政策時因為拉布要等幾個小時，還要被很難聽說話攻擊，情況不利於有志者投身。他強調修改選舉制度後，於立法會的討論仍然會針對及建設性，公務員所面對的考驗仍然大。

聶德權指，近年外界對公務員看法有變化，包括就是否對特區忠誠有疑問，他強調已有機制處理，舉例在試用期間，政府可以觀察公務員對憲制秩序及國家發展等的理解表現，認為透過招聘晉升等機制，能夠配合愛國者治港要求。他重申公務員有雙重身份，既是特區公務員，亦是國家治理的公職人員。

原文網址：

2021/03/17 00:09
〔即時新聞／綜合報導〕中國網紅鄭國成在YouTube擁有超過10萬人追蹤，他除了時常發表「愛黨」言論，也曾拍片胡扯前桃園市議員王浩宇是總統蔡英文、前總統李登輝的私生子。他也因為這些離譜言論，被自家網友封為「油管（YouTube）大五毛」。近日，他的東北老家遭貪官侵占，日前邊直播邊喝酒，喝醉後罕見地在直播中大罵共產黨。

鄭國成除了有YouTube頻道，也同時經營中國B站（哔哩哔哩）、微博、知乎等社群平台。他的YouTube頻道上傳影片中，針對反送中、中澳貿易、中印邊境衝突等國際事件頻頻替中國發聲，並批評其他國家，點閱最高的則是標題「王浩宇是蔡英文和李登輝的私生子，陳水扁幫忙拉皮條，震撼台灣2300萬人」的影片。看不慣鄭國成言行的人，因此稱他為「油管（YouTube）大五毛」，批他「翻牆發舔共影片為生」。

鄭國成近日指控，東北老家林地遭到當地貪官侵占，上訪無門。3月11日，他喝醉直播，過程中大罵共產黨，痛批上訪制度根本沒道理，他不但稱中國都是貪官汙吏，還大肆批評中共種種制度：「你天天批判西方，自己做不到有什麼資格批判別人！」、「天天喊中國牛了、中國牛B有什麼用？」

直播過程中，有其他網友CALL IN勸他冷靜，鄭國成卻越來越激動，一下大罵國家欺壓人民，甚至指沒解決問題，領導人（習近平）要下台，期間，他更自爆：「我打扮成愛國青年，上個月我賺了7000多美元」，還稱所有將親屬移民到歐美等國家的人，都應該被誅九族。種種言論讓不少中國網友相當錯愕。

事後，鄭國成已經將當天直播刪除，另外也發布道歉影片，自稱發表了一些「極端言論」，影響到一直熱愛他的粉絲，他心裡也非常難受。他解釋，近日家裡發生許多不好的事情，讓他喝了許多酒，才導致這些極端言論，對於網友的批評，他虛心接受，也要向大家道歉，保證以後不會發生類似事情。

對此，不少網友在YouTube相關影片下方留言，「妄議中央、尋釁滋事」、「現在覺得他好可怕」、「台媒只要大肆渲染這個事情，他就完蛋了」、「鄭國成精神有問題」、「他那是酒後的直播！不用過分解讀！」、「鄭應該去法院起訴，他想用輿論影響司法，有違法制精神」。

早前有動物福利團體拍攝片段，西貢有牛隻被戴上連上黑盒的頸帶，牛隻不斷搖頭嘗試擺脫，甚至落淚。立法會研究動物權益相關事宜小組委員會今日（22日）召開會議，漁農自然護理署助理署長(檢驗及檢疫)薛漢宗在會上表示，頸帶為由署方及機電署共同試驗的「GPS頸帶」，以偵測牛隻位置，研究避免牛隻車禍的方法，測試約4至6星期，收集數據後便會取走。

薛表示，動物不會因為感情（心情）問題而流淚，而片中牛隻早前受傷，在動物管理中心試戴項圈一段時間，由獸醫觀察過認為頸圈不會影響牛隻飲食。

會議上自由黨批發及零售界議員邵家輝問及牛隻戴頸圈情況。薛漢宗表示，片段中牛隻所戴儀器，是由署方及機電署共同試驗的「GPS頸帶」，用以紀錄牛隻位置及行走路徑，方便管理。他說，過往有不少絶育牛隻放回後找不到，亦有牛隻走出馬路後被車撞到受傷，希望透過研究牛隻位置，嘗試找出避免牛隻及車輛交通意外的方法，以及方便餵食及觀察，早在2012年已開始為牛隻戴頸圈。

獸醫觀察不會影響牛隻進食
薛漢宗又指，動物不會因為感情（心情）問題而流淚，而片中牛隻早前受傷，在動物管理中心試戴項圈一段時間，由獸醫觀察過認為頸圈不會影響牛隻進食。

邵家輝追問，野生動物未必習慣配戴頸圈，能否採用體積更小的儀器。薛漢宗回應，對比牛隻體體重，儀器並不重。而對於有建議將儀器附在牛隻耳牌，薛指出，儀器放在耳牌上會過重，而且容易扣在樹枝上，引致受傷。

研為牛隻戴上儀器 行近燈柱閃燈避車禍
民建聯陳克勤提議，為牛隻穿上反光衣，避免牛隻車禍。薛漢宗表示會再研究，又提及署方正研究為牛隻戴上儀器，當流浪牛行近專用燈柱時便會閃燈，避免意外發生。

據了解，香港警方今日以「非法集結」罪名拘捕了多名曾在2019年11月18日在香港理工大學外圍（尖東科學館廣場）一帶的示威人士。
#香港新聞 #公眾安全情報

From tg氣象巴

https://hk. appledaily. com/local/20210320/O5NNPN4C6ZGI7AB5OXLU72RA34/

梁愛詩相信，撤銷限聚令之後，難保「佔中、佔旺」，煽動市民反政府、反中央的行為不會再次出現，再次「攬炒」。

梁愛詩在港台節目《香港家書》上表示，她相信，撤銷限聚令之後，「反中亂港分子」和外國勢力會藉遊行示威製造動亂，難保「佔中、佔旺」，煽動市民反政府、反中央的行為不會再次出現，再次「攬炒」。

一名26歲男子接種科興疫苗後出現嚴重副作用。

再有市民接種科興疫苗後出現嚴重副作用！一名26歲男子今日(24日)下午2點半於將軍澳體育館接種科興疫苗，接種後等待期間感到暈眩，步出接種中心門口旋即暈倒，由救護車送往將軍澳醫院治理。恢復意識後，該男子發現自己面癱，其中一隻眼腫起「好似被人打了一拳」，無法合起、嘴巴歪了、面部綳緊。接種至今約4小時，依然頭暈、耳紅、心口痛、面癱。

該男子表示，自己屬於地盤工人優先群組，昨日才決定打科興疫苗，他知道不少人接種後出現嚴重副作用，也知道科興只有50%保護率，但以為自己年輕、身體健康、沒有長期病患，不會有問題，豈料連自己都出事，希望社會以此警惕。東網正向當局查詢。